<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>previ_blog</title>
<link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/index.html</link>
<atom:link href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Blog sobre Direito Previdenciário</description>
<generator>quarto-1.3.319</generator>
<lastBuildDate>Tue, 23 May 2023 03:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Pensão por morte</title>
  <dc:creator>Igor MENDONÇA</dc:creator>
  <link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/pensao-por-morte.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="fato-gerador" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="fato-gerador"><span class="header-section-number">1</span> Fato gerador</h2>
<p>O benefício de pensão por morte é devido ao conjunto dos dependentes do segurado que falecer, aposentado ou não. O fato gerador do benefício, portanto, é a morte do segurado, que pode ser <em>real</em> ou <em>presumida.</em></p>
<p>A morte real é comprovada por registro público (art. 9º, I, do Código Civil brasileiro), através de atestado de óbito.</p>
<p>Já a morte presumida deve ser reconhecida no âmbito previdenciário desde que declarada pela autoridade judiciária competente, depois de seis meses da <em>ausência</em>. A morte presumida pode, ainda, ser reconhecida no âmbito previdenciário <em>independente da declaração de ausência</em>, através de comprovação do acidente, desastre ou catástrofe, com desaparecimento do segurado (por exemplo, um acidente aéreo em área remota, em que não se tem notícias de sobreviventes). Em ambos os casos de morte presumida, há de ser concedida <em>pensão por morte provisória</em>. Verificado o reaparecimento do segurado, o pagamento da pensão cessa imediatamente, não sendo os dependentes obrigados à devolução do valor, exceto em caso de má-fé comprovada.</p>
</section>
<section id="requisitos" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="requisitos"><span class="header-section-number">2</span> Requisitos</h2>
<p>Os requisitos para a concessão do benefício são:</p>
<p>a) ocorrência da morte do segurado (real ou presumida);</p>
<p>b) qualidade de segurado, aposentado ou não, na data da morte;</p>
<p>c) existência de dependentes.</p>
<p>A pensão por morte não exige o cumprimento de carência (art. 26, I, LBPS).</p>
<p>O benefício é devido ao <em>conjunto</em> dos dependentes do segurado, aposentado ou não (chamado, a partir de então, de <em>instituidor da pensão</em>). Esse conjunto deve ser apurado de acordo com as regras do art. 16 da LBPS e com as exclusões do art. 74, §§ 1º e 2º (dependente condenado criminalmente por sentença com trânsito em julgado, como autor, coautor ou partícipe de homicídio doloso, ou de tentativa desse crime, cometido contra a pessoa do segurado, ressalvados os absolutamente incapazes e os inimputáveis, bem como o (a)companheiro(a) quando comprovada, a qualquer tempo, simulação ou fraude no casamento ou na união estável, ou a formalização desses com o fim exclusivo de constituir benefício previdenciário, apuradas em processo judicial no qual será assegurado o direito ao contraditório e à ampla defesa).</p>
<p>O rol de dependentes do art. 16 é taxativo, mas valem todas as observações feitas em capítulo próprio, em especial, os entendimentos jurisprudenciais aplicáveis.</p>
</section>
<section id="data-de-início-do-benefício-dib" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="data-de-início-do-benefício-dib"><span class="header-section-number">3</span> Data de início do benefício (DIB)</h2>
<p>O benefício é devido aos dependentes a partir da data do óbito, se requerido:</p>
<p>a) em até 180 dias após essa ocorrência para os filhos menores de 16 anos;</p>
<p>b) em até 90 dias para os demais dependentes.</p>
<p>Passados esses prazos, o benefício a DIB será equivalente à data de entrada do requerimento administrativo (DER).</p>
<p>Já no caso de morte presumida, a DIB da pensão provisória será a data da sentença judicial. No caso de morte presumida sem declaração de ausência, que independe de reconhecimento judicial, a pensão provisória é devida a partir da data do acidente, desastre ou catástrofe, mediante prova do desaparecimento do segurado (art. 112, II, RPS).</p>
</section>
<section id="habilitação-tardia" class="level2" data-number="4">
<h2 data-number="4" class="anchored" data-anchor-id="habilitação-tardia"><span class="header-section-number">4</span> Habilitação tardia</h2>
<p>Habilitação tardia é aquela promovida após a concessão e pagamento de benefício a outro pensionista.</p>
<p>A concessão da pensão por morte aos dependentes já conhecidos não será protelada pela falta de habilitação de outro possível dependente, e qualquer inscrição ou habilitação posterior que importe em exclusão ou inclusão de dependente só produzirá efeito a contar da data da inscrição ou habilitação.</p>
<p>No caso da habilitação tardia do absolutamente incapaz que compunha o mesmo grupo familiar dos pensionistas já habilitados, havia uma discussão sobre a data de início do benefício. Era uma tese frequentemente levantada pelo INSS que, se o dependente absolutamente incapaz fosse do mesmo grupo familiar dos dependentes já habilitados (exemplo: a mãe do menor já recebia o benefício), sua habilitação tardia implicaria no pagamento de sua cota a partir da data do requerimento, e não da data do óbito. Isso porque se presumia que a cota já paga a dependentes de seu grupo familiar estaria sendo revertida em favor do menor. Por isso, retroagir o pagamento à data óbito implicaria em pagamento em duplicidade. A discussão terminou chegando à TNU que firmou entendimento até mais duro do que a tese do INSS, pois considera que a DIB dever ser igual à DER, e não à data do óbito, mesmo nos casos em que o menor é de grupo familiar diferente dos dependentes que já recebem a pensão por morte (<strong>Tese firmada no Tema 223/TNU</strong>):</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>O dependente absolutamente incapaz faz jus à pensão por morte desde o requerimento administrativo, na forma do art. 76 da Lei 8.213/91, havendo outro dependente previamente habilitado e percebendo benefício, do mesmo ou de outro grupo familiar, ainda que observados os prazos do art. 74 da Lei 8.213/91. Obs.: tese alterada no julgamento dos embargos de declaração (sessão ordinária de 25/2/2021).</p>
</blockquote>
</section>
<section id="habilitação-provisória" class="level2" data-number="5">
<h2 data-number="5" class="anchored" data-anchor-id="habilitação-provisória"><span class="header-section-number">5</span> Habilitação provisória</h2>
<p>Apesar de a habilitação tardia não implicar só ter efeitos a partir da data em que ocorrer, é possível a reserva de cota da pensão por morte em favor do suposto dependente do instituidor da pensão, cuja condição ainda não esteja comprovada. Ajuizada ação judicial para reconhecimento da condição de dependente (por exemplo, ação de reconhecimento de paternidade), o autor poderá requerer a sua habilitação provisória ao benefício de pensão por morte, exclusivamente para fins de rateio dos valores com outros dependentes.</p>
<p>Trata-se, na verdade, de um pedido de medida cautelar que visa à reserva da cota do autor, resguardando seu direito às parcelas mensais vencidas no curso do processo.</p>
<p>Nessa hipótese, é vedado o pagamento da respectiva cota até o trânsito em julgado da respectiva ação, ressalvada a existência de decisão judicial em contrário.</p>
<p>Além dessa possibilidade de medida cautelar deferida a pedido do autor, o próprio INSS, nas ações em que for parte, poderá proceder de ofício à habilitação excepcional da referida pensão, apenas para efeitos de rateio. Neste caso, a Autarquia deverá descontar, das demais cotas, os valores referentes à habilitação, sendo vedado o pagamento da cota reservada até o trânsito em julgado da respectiva ação, ressalvada a existência de decisão judicial em contrário.</p>
</section>
<section id="renda-mensal-inicial-rmi" class="level2" data-number="6">
<h2 data-number="6" class="anchored" data-anchor-id="renda-mensal-inicial-rmi"><span class="header-section-number">6</span> Renda mensal inicial (RMI)</h2>
<p>O cálculo da RMI da pensão por morte está disciplinado atualmente pelo art. 23, § 1º, da <strong>Emenda Constitucional n.º 103/2019</strong> e corresponderá a 50% do valor da aposentadoria que o segurado recebia em vida ou daquela a que ele teria direito se fosse aposentado por invalidez na data do óbito, acrescido de 10% por dependente, até o máximo de 100%.</p>
<p>Assim, o valor mínimo global do benefício será de 60% do valor da aposentadoria do segurado falecido ou da aposentadoria por invalidez a que ele teria direito na data do óbito (no caso de existência de apenas um dependente). Se o falecido tiver cinco ou mais dependentes, a cota familiar será 100%.</p>
<p>Quando houver, entre os dependentes, algum que seja inválido ou pessoa com deficiência intelectual, mental ou (física) grave, o valor global da pensão por morte será equivalente a 100% da aposentadoria do falecido ou da aposentadoria por invalidez a que ele tinha direito na data do óbito. Após esses cálculos, a pensão deve ser divida pelo número de dependentes, em partes iguais (art. 77, LBPS).</p>
<p>A despeito de o valor total do benefício devido ao conjunto de dependentes não poder ser inferior ao salário mínimo, a cota parte de cada um dos dependentes poderá ser inferior a esse valor.</p>
<p>Quando não houver mais dependente inválido ou com deficiência intelectual, mental ou grave, o valor da pensão será recalculado (art. 23, §3º, EC 103/2019), excluindo os efeitos da existência daquele dependente no cálculo do valor global do benefício.</p>
<p>Com a perda da qualidade de dependente (exemplo: filho não inválido e não deficiente que alcança os 21 anos de idade), cessa a pensão por morte e sua cota parte não é revertida para os demais dependentes com benefício ativo, preservado o valor de 100% (cem por cento) da pensão por morte quando o número de dependentes remanescente for igual ou superior a 5 (cinco).<sup>1</sup></p>
</section>
<section id="data-de-cessação-do-benefício-dcb" class="level2" data-number="7">
<h2 data-number="7" class="anchored" data-anchor-id="data-de-cessação-do-benefício-dcb"><span class="header-section-number">7</span> Data de cessação do benefício (DCB)</h2>
<p>O direito à percepção da cota individual da pensão por morte cessará:</p>
<p>a) na data do óbito do dependente pensionista;</p>
<p>b) na data em que o filho (ou equiparado) completar 21 anos de idade, salvo se for inválido ou pessoa com deficiência indelectual, mental ou deficiência (física) grave;</p>
<p>c) na data em que o irmão menor de 21 anos completar essa idade, salvo se for inválido ou pessoa com deficiência indelectual, mental ou deficiência (física) grave;</p>
<p>d) na data em que o filho ou irmão do segurado, que seja inválido ou pessoa com deficiência indelectual, mental ou deficiência (física) grave, superar a invalidez ou deficiência.</p>
<p>e) conforme as regras de cessação específicas para cônjuge e companheiro.</p>
<section id="dcb-da-pensão-por-morte-do-cônjuge-ou-companheiro" class="level3" data-number="7.1">
<h3 data-number="7.1" class="anchored" data-anchor-id="dcb-da-pensão-por-morte-do-cônjuge-ou-companheiro"><span class="header-section-number">7.1</span> DCB da pensão por morte do cônjuge ou companheiro</h3>
<p>As regras sobre cessação do benefício para cônjuge ou companheiro, introduzidas pela Lei n.º 13.135/2015, merecem destaque, haja vista que a duração dessa modalidade de pensão varia em função dos seguintes fatores (i) condição do cônjuge (se é ou não pessoa com deficiência ou inválida); (ii) motivo do óbito (se decorreu ou não acidente); (iv) tempo de convivência ou de casamento; (iv) número de contribuições vertidas pelo instituidor e (v) idade do cônjuge ou companheiro na data do óbito.</p>
<p>De acordo com essas regras, o benefício cessará:</p>
<p>a) para o cônjuge ou companheiro inválido ou com deficiência, na data da cessação da invalidez ou pelo afastamento da deficiência, respeitados os prazos mínimos estabelecidos pelas regras adiante citadas;</p>
<p>b) para o cônjuge ou companheiro do segurado que, na data do óbito, tiver <strong>menos de</strong> dois anos de casamento ou união estável <strong>ou</strong> tiver vertido <strong>menos de</strong> 18 contribuições mensais, o benefício durará apenas quatro meses;</p>
<p>c) para o cônjuge ou companheiro do segurado que, na data do óbito, tiver <strong>no mínimo</strong> dois anos de casamento ou união estável <strong>e</strong> tiver vertido <strong>no mínimo</strong> 18 contribuições mensais, o benefício durará de acordo com a idade do cônjuge ou companheiro na data do óbito, conforme tabela abaixo.</p>
<p>d) para o cônjuge do segurado cujo óbito tenha decorrido de acidente de qualquer natureza ou de doença profissional ou do trabalho, o benefício durará de acordo com a idade do cônjuge ou companheiro na data do óbito, conforme tabela abaixo.</p>
<table class="table">
<caption>Tabela_duração_pensão. V. art. 77, V, “c”, e seu § 2º-B da LBPS, bem como a <em>Portaria ME nº 424, de 29 de dezembro de 2020</em>. <!--# Atualizar anualmente --></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th>Idade (anos)</th>
<th>Duração (anos)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Menos de 22</td>
<td>03</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Entre 22 e 27</td>
<td>06</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Entre 28 e 30</td>
<td>10</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Entre 31 e 41</td>
<td>15</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Entre 42 e 44</td>
<td>20</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>45 ou mais</td>
<td>Vitalício</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>A cota do dependente que perder essa qualidade não é reversível aos demais (art. 23, § 1º, EC 103/2019). Com a nova regra constitucional, está revogado tacitamente o § 1º do art. 77 da Lei 8.213/91.</p>
<p>Extingue-se o benefício de pensão por morte com a extinção da cota-parte do último pensionista (art. 77, § 3º, LBPS).</p>
</section>
<section id="dcb-da-pensão-por-morte-do-ex-cônjuge-que-recebia-alimentos" class="level3" data-number="7.2">
<h3 data-number="7.2" class="anchored" data-anchor-id="dcb-da-pensão-por-morte-do-ex-cônjuge-que-recebia-alimentos"><span class="header-section-number">7.2</span> DCB da pensão por morte do ex-cônjuge que recebia alimentos</h3>
<p>O cônjuge divorciado ou separado de fato que recebe pensão alimentícia concorre com os demais dependentes de primeira classe (art. 76, § 1º).</p>
<p>Na hipótese de o segurado falecido estar, na data do óbito, obrigado a prestar alimentos provisórios ao ex-cônjuge, ex-companheiro ou ex-companheira, o benefício previdenciário de pensão por morte será também provisório e durará pelo prazo remanescente na data do óbito, ressalvada a ocorrência anterior de outro fato que implique cessação do benefício (art. 76, § 3º).</p>
</section>
</section>
<section id="regras-de-acumulação" class="level2" data-number="8">
<h2 data-number="8" class="anchored" data-anchor-id="regras-de-acumulação"><span class="header-section-number">8</span> Regras de acumulação</h2>
<section id="pensão-pensão" class="level3" data-number="8.1">
<h3 data-number="8.1" class="anchored" data-anchor-id="pensão-pensão"><span class="header-section-number">8.1</span> Pensão + pensão</h3>
<p>A <strong>Emenda Constitucional n.º 103/2019</strong> vedou a acumulação de mais de uma pensão por morte deixada por cônjuge ou companheiro, no âmbito do mesmo regime de previdência social, ressalvadas as pensões do mesmo instituidor decorrentes do exercício de cargos acumuláveis na forma do art. 37 da Constituição Federal (art. 24, <em>caput</em>).</p>
<p>Por outro lado, são acumuláveis as pensões por morte de cônjuge ou companheiro concedidas por regimes diversos (RGPS, regimes próprios e regime dos militares), nos termos do art. 24, § 1º, I, da EC 103/2019.</p>
</section>
<section id="pensão-aposentadoria" class="level3" data-number="8.2">
<h3 data-number="8.2" class="anchored" data-anchor-id="pensão-aposentadoria"><span class="header-section-number">8.2</span> Pensão + aposentadoria</h3>
<p>O beneficiário pode acumular a pensão por morte deixada por cônjuge ou companheiro de um regime de previdência social com aposentadoria concedida no âmbito do RGPS ou de regime próprio de previdência social ou com proventos de inatividade decorrentes das atividades militares de que tratam os arts. 42 e 142 da Constituição Federal (art. 24, § 1º, II, EC 103/2019).</p>
<p>São igualmente acumuláveis as pensões decorrentes das atividades militares de que tratam os arts. 42 e 142 da Constituição Federal com aposentadoria concedida no âmbito do RGPS ou RPPS (art. 24, § 1º, III, EC 103/2019).</p>
<p>Nas hipóteses de acumulações tratadas pelo art. 24, § 1º, da EC 103/2019, é assegurada a percepção integral do benefício mais vantajoso e de um percentual do benefício menos vantajoso, acumulado de acordo com as seguintes faixas:</p>
<table class="table">
<colgroup>
<col style="width: 62%">
<col style="width: 37%">
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th>Faixa de valores do benefício menos vantajoso</th>
<th>Percentual a ser pago ao segurado</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>&gt; que um salário-mínimo até dois salários-mínimos</td>
<td>60%</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>&gt; que dois salários-mínimos até três salários-mínimos</td>
<td>40%</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>&gt; que três salários-mínimos até quatro salários-mínimos</td>
<td>20%</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>&gt; que quatro salários-mínimos</td>
<td>10%</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>A aplicação do disposto no acima poderá ser revista a qualquer tempo, a pedido do interessado, em razão de alteração de algum dos benefícios (§ 3º). As restrições previstas acima não serão aplicadas se o direito aos benefícios houver sido adquirido antes da data de entrada em vigor da EC 103/2019 (13/11/2019).</p>


</section>
</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Dessa forma, o art. 75 da LBPS encontra-se tacitamente revogado.↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reuse</h2><div id="quarto-reuse" class="quarto-appendix-contents"><div>Licença Creative Commons BY-NC-ND Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.</div></div></section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{mendonça2023,
  author = {MENDONÇA, Igor},
  title = {Pensão Por Morte},
  date = {2023-05-23},
  url = {https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/},
  langid = {portuguese}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-mendonça2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
MENDONÇA, Igor. 2023. <span>“Pensão Por Morte.”</span> May 23, 2023. <a href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/">https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>aulas</category>
  <guid>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/pensao-por-morte.html</guid>
  <pubDate>Tue, 23 May 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/dia-de-los-muertos.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Salário-família</title>
  <dc:creator>Igor MENDONÇA</dc:creator>
  <link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/salario-familia.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="fato-gerador" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="fato-gerador"><span class="header-section-number">1</span> Fato gerador</h2>
<p>O salário-família é regulado pelos pelos artigos 65 a 70 da Lei de Benefícios da Previdência Social. Trata-se de um benefício pago mensalmente em função do número de filhos ou equiparados (enteados e menores tutelados) até 14 anos, ou inválidos de qualquer idade.</p>
</section>
<section id="segurados-cobertos" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="segurados-cobertos"><span class="header-section-number">2</span> Segurados cobertos</h2>
<p>Somente os segurados das seguintes espécies têm direito ao benefício, desde que sejam <strong>de baixa renda</strong>:</p>
<p>a) empregado;</p>
<p>b) empregado doméstico;</p>
<p>c) trabalhador avulso;</p>
<p>d) aposentado por invalidez ou por idade;</p>
<p>e) demais aposentados com 65 anos ou mais (se homem) ou 60 anos ou mais (se mulher).</p>
</section>
<section id="requisitos" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="requisitos"><span class="header-section-number">3</span> Requisitos</h2>
<p>Os requisitos para o recebimento do benefício são, portanto:</p>
<p>a) qualidade de segurado empregado, empregado doméstico, trabalhador avulso, aposentado por invalidez, por idade, ou demais aposentados com 65 anos ou mais (se homem) ou 60 anos ou mais (se mulher);</p>
<p>b) “baixa renda”;</p>
<p>c) existência filhos, menores tutelados ou enteados, de até 14 anos, ou inválidos de qualquer idade.</p>
<p>O salário-família independe do cumprimento de carência.</p>
<section id="baixa-renda" class="level3" data-number="3.1">
<h3 data-number="3.1" class="anchored" data-anchor-id="baixa-renda"><span class="header-section-number">3.1</span> Baixa renda</h3>
<p>A Constituição Federal, em seu art. 7º, XII, estabelece como direito social dos trabalhadores urbanos e rurais o “salário-família pago em razão do dependente do trabalhador de baixa renda nos termos da lei.” Nesse mesmo sentido, o art. 201, IV, da Constituição prevê que o RGPS deve prever a concessão do “salário-família e auxílio-reclusão para os dependentes dos segurados de baixa renda.” Sobre o critério de baixa renda para concessão do benefício, a <strong>Emenda Constitucional n.º 103/2019</strong>, em seu artigo 27, estabelece o seguinte:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Art. 27. Até que lei discipline o acesso ao salário-família e ao auxílio-reclusão de que trata o inciso IV do art. 201 da Constituição Federal, esses benefícios serão concedidos apenas àqueles que tenham renda bruta mensal igual ou inferior a R$ 1.364,43 (mil, trezentos e sessenta e quatro reais e quarenta e três centavos), que serão corrigidos pelos mesmos índices aplicados aos benefícios do Regime Geral de Previdência Social.</p>
</blockquote>
<p>O valor estabelecido pelo texto da Emenda Constitucional é atualizado anualmente por portarias ministeriais. Atualmente, vigora a <strong>Portaria Interministerial MTP/ME nº 26, de 17 de janeiro de 2023</strong> (art. 4º), que estabelece a remuneração mensal máxima de <strong>R$ 1.754,18</strong> para que o trabalhador seja considerado pessoa de baixa renda. <!---# Atualizar anualmente ---></p>
</section>
</section>
<section id="renda-mensal-inicial-rmi" class="level2" data-number="4">
<h2 data-number="4" class="anchored" data-anchor-id="renda-mensal-inicial-rmi"><span class="header-section-number">4</span> Renda mensal inicial (RMI)</h2>
<p>A renda mensal do salário-família não é calculada sobre o salário-de-benefício. O benefício é pago em cotas mensais, em função do número de filhos nas condições citadas no tópico antecedente. Para o ano de <strong>2023</strong>, a Portaria supracitada estabelece o valor de <strong>R$ 59,82</strong>.</p>
</section>
<section id="data-de-início-do-benefício-dib-e-obrigações-necessárias-à-manutenção-do-benefício" class="level2" data-number="5">
<h2 data-number="5" class="anchored" data-anchor-id="data-de-início-do-benefício-dib-e-obrigações-necessárias-à-manutenção-do-benefício"><span class="header-section-number">5</span> Data de início do benefício (DIB) e obrigações necessárias à manutenção do benefício</h2>
<p>A DIB do salário-família será a data de apresentação da certidão de nascimento ou da documentação relativa ao equiparado ou ao inválido (art. 67, LBPS).</p>
<p>A manutenção do benefício está condicionada à apresentação anual de atestado de vacinação obrigatória e de comprovação de frequência à escola do filho ou equiparado, nos termos do regulamento. Por sua vez, o art. 84 do RPS estabelece que o pagamento do salário-família será devido a partir da data de apresentação da certidão de nascimento do filho ou da documentação relativa ao enteado e ao menor tutelado, desde que comprovada a dependência econômica dos dois últimos, e fica condicionado à apresentação anual de atestado de vacinação obrigatória dos referidos dependentes, de até seis anos de idade, e de comprovação semestral de frequência à escola dos referidos dependentes, a partir de quatro anos de idade.</p>
<p>Já o empregado doméstico deve apresentar a seu empregador apenas a certidão de nascimento do filho ou equiparado (art. 67, parágrafo único, LBPS), sendo desnecessária a comprovação de frequência à escola e atestado de vacinação obrigatória.</p>
</section>
<section id="sistemática-de-pagamento" class="level2" data-number="6">
<h2 data-number="6" class="anchored" data-anchor-id="sistemática-de-pagamento"><span class="header-section-number">6</span> Sistemática de pagamento</h2>
<p>O salário família do empregado e do empregado doméstico são pagos, respectivamente, pela empresa e pelo empregador doméstico, mensalmente, junto com o salário. Os empregadores efetivam a compensação dos valores pagos quando do recolhimento de suas contribuições previdenciárias patronais (art. 68, <em>caput</em>, LBPS).</p>
<p>O pagamento do benefício ao trabalhador avulso é feito pelo sindicato ou órgão gestor de mão de obra, por meio de convênio (art. 69, LBPS e art. 82, I, do RPS).</p>
<section id="data-de-cessação-do-benefício-dcb" class="level3" data-number="6.1">
<h3 data-number="6.1" class="anchored" data-anchor-id="data-de-cessação-do-benefício-dcb"><span class="header-section-number">6.1</span> Data de cessação do benefício (DCB)</h3>
<p>A DCB variará de acordo com o que estabelece o art. 88 do RPS:</p>
<p>a) no caso morte do filho, do enteado ou do menor tutelado, a DCB será o primeiro dia do mês seguinte ao do óbito;</p>
<p>b) quando o filho, o enteado ou o menor tutelado completar quatorze anos de idade, exceto se inválido, a DCB será o primeiro dia do mês seguinte ao da data do aniversário;</p>
<p>c) no caso de recuperação da capacidade do filho, do enteado ou do menor tutelado inválido, a DCB será o primeiro dia do mês seguinte ao da cessação da incapacidade;</p>
<p>d) no caso de o segurado ficar desempregado, a DCB será a data da dispensa. <!---# e o caso de não apresentação dos atestados exigidos?  ---></p>


</section>
</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reuse</h2><div id="quarto-reuse" class="quarto-appendix-contents"><div>Licença Creative Commons BY-NC-ND Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.</div></div></section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{mendonça2023,
  author = {MENDONÇA, Igor},
  title = {Salário-Família},
  date = {2023-05-20},
  url = {https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/},
  langid = {portuguese}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-mendonça2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
MENDONÇA, Igor. 2023. <span>“Salário-Família.”</span> May 20, 2023. <a href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/">https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>aulas</category>
  <guid>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/salario-familia.html</guid>
  <pubDate>Sat, 20 May 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Salário-maternidade</title>
  <dc:creator>Igor MENDONÇA</dc:creator>
  <link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/salario-maternidade.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="fatos-geradores" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="fatos-geradores"><span class="header-section-number">1</span> Fatos geradores</h2>
<p>O salário-maternidade é um benefício previdenciário que pode ser concedido a todas as espécies de segurados do RGPS e encontra-se regulado pelos artigos 71 a 73 da Lei de Benefícios da Previdência Social e pelos artigos 93 a 103 do Regulamento da Previdência Social. Os seguintes eventos são fatos geradores do benefício:</p>
<p>a) parto (inclusive de natimorto);</p>
<p>b) aborto não criminoso;</p>
<p>c) adoção;</p>
<p>d) obtenção da guarda judicial para fins de adoção.</p>
</section>
<section id="requisitos-legais" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="requisitos-legais"><span class="header-section-number">2</span> Requisitos legais</h2>
<p>Para a concessão do salário-maternidade, a requerente deve cumprir os seguintes requisitos:</p>
<p>a) qualidade de segurada;</p>
<p>b) ocorrência do parto, adoção, obtenção da guarda judicial para fins de adoção ou aborto não criminoso.</p>
<p>c) carência de 10 contribuições mensais, apenas para a(o) contribuinte individual, segurada especial e facultativa;</p>
<p>Além disso, para a manutenção do benefício, exige-se o afastamento do trabalho ou da atividade desempenhada. <sup>1</sup></p>
<p>Para as demais categorias de seguradas (empregada, empregada doméstica e trabalhadora avulsa), não se exige carência.</p>
<p>No caso das seguradas especiais, a carência é cumprida através da comprovação de dez meses de efetivo labor rural em regime de economia familiar anteriores ao parto ou ao requerimento administrativo (se o requerimento for feito antes do parto), ainda que descontínuos (art. 93, § 2º, RPS).</p>
<p>Na ocorrência de parto antecipado (prematuro), o período de carência, quando exigido, será reduzido em número de contribuições equivalente ao número de meses em que o parto foi antecipado (art. 25, parágrafo único, LBPS).</p>
<p>De acordo com o art. 103 do RPS, o benefício é devido inclusive à segurada aposentada que retorne à atividade laborativa.</p>
</section>
<section id="hipóteses-de-concessão-ao-segurado-do-sexo-masculino" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="hipóteses-de-concessão-ao-segurado-do-sexo-masculino"><span class="header-section-number">3</span> Hipóteses de concessão ao segurado do sexo masculino</h2>
<p>O benefício pode ser deferido ao segurado do sexo masculino nas hipóteses de (i) obtenção da guarda para fins de adoção, (ii) adoção e (iii) falecimento da mãe no parto ou durante o gozo do benefício.</p>
<p>Na obtenção de guarda para fins de adoção ou adoção o benefício é deferido a apenas um dos segurados, ainda que ambos os cônjuges ou companheiros estejam sujeitos ao RGPS. Porém, a concessão ao(à) adotante pode ser feita mesmo que a mãe tenha recebido o benefício na época oportuna (art. 93-A, § 1º, RPS).</p>
<p>Se a mãe falecer no parto ou durante o gozo do benefício, ele será pago ao cônjuge ou companheiro da titular original <em>que também seja segurado do RGPS</em> por todo o período ou pelo tempo restante a que teria direito, exceto no caso do falecimento do filho ou de seu abandono (art. 71-B, LBPS). Para a concessão, o cônjuge ou companheiro deve requerer o benefício até o último dia do prazo previsto para o término do salário-maternidade “originário” (art. 71-B, § 1º, LBPS).</p>
</section>
<section id="data-de-início-do-benefício-dib" class="level2" data-number="4">
<h2 data-number="4" class="anchored" data-anchor-id="data-de-início-do-benefício-dib"><span class="header-section-number">4</span> Data de início do benefício (DIB)</h2>
<p>A data de início do benefício (DIB) pode variar, conforme o caso (art. 358, IN 128/2022):</p>
<p>a) parto: 28º dia anterior à data prevista para o parto;</p>
<p>b) aborto não criminoso: data do próprio aborto, comprovada por atestado médico;</p>
<p>c) adoção: data do trânsito em julgado da sentença judicial;</p>
<p>d) obtenção da guarda judicial para fins de adoção: data do termo de guarda ou do deferimento da medida liminar nos autos do processo de adoção.</p>
<p>Na verdade, como o parto pode não ocorrer na data aprazada, o 28º dia anterior serve como um marco inicial a partir do qual a segurada pode requerer e gozer o benefício. Nada impede que a segurada dê entrada no requerimento administrativo em data mais próxima ao parto, ou até depois do nascimento (v. art. 95, parágrafo único, RPS). Nessas situações, a duração total do benefício não é alterada.</p>
<section id="antecipação-da-dib" class="level3" data-number="4.1">
<h3 data-number="4.1" class="anchored" data-anchor-id="antecipação-da-dib"><span class="header-section-number">4.1</span> Antecipação da DIB</h3>
<p>Se houver prescrição médica de afastamento da gestante de seu trabalho antes do 28º anterior à data prevista para o parto, é possível antecipar a data do início do benefício em duas semanas, conforme o art. 93, § 3º, do RPS “por meio de atestado médico submetido à avaliação médico-pericial.”</p>
<p>Essa situação não se confunde com o eventual afastamento da gestante em decorrência de incapacidade laborativa temporária, o que pode acontecer em qualquer momento da gravidez. Nessa hipótese, o benefício a ser concedido não é o de salário-maternidade, mas o de auxílio por incapacidade temporária (auxílio-doença). A posterior concessão do benefício de salário-maternidade, na época oportuna, provoca a suspensão do auxílio por incapacidade temporária que esteja em manutenção (pois os benefícios são inacumuláveis) até a data de cessação do salário-maternidade (art. 102, RPS).</p>
</section>
</section>
<section id="data-de-cessação-do-benefício-dcb" class="level2" data-number="5">
<h2 data-number="5" class="anchored" data-anchor-id="data-de-cessação-do-benefício-dcb"><span class="header-section-number">5</span> Data de cessação do benefício (DCB)</h2>
<p>A data de cessação do benefício também pode variar, conforme o fato gerador.</p>
<section id="parto" class="level3" data-number="5.1">
<h3 data-number="5.1" class="anchored" data-anchor-id="parto"><span class="header-section-number">5.1</span> Parto</h3>
<p>No parto, inclusive do natimorto, a duração do benefício será, <em>em regra</em>, de 120 dias, iniciando-se no 28º dia anterior e sendo mantido até o 91º dia posterior ao parto (DCB). A duração total do benefício não é alterada caso a requerente postergue o requerente para data mais próxima ao parto ou até depois dele. Há, entretanto, hipóteses de prorrogação do benefício, conforme tópico abaixo.</p>
<section id="prorrogação-da-dcb-do-benefício-decorrente-do-parto" class="level4" data-number="5.1.1">
<h4 data-number="5.1.1" class="anchored" data-anchor-id="prorrogação-da-dcb-do-benefício-decorrente-do-parto"><span class="header-section-number">5.1.1</span> Prorrogação da DCB do benefício decorrente do parto</h4>
<p>Em casos excepcionais, é possível a prorrogação da data de cessação do benefício (assim como da data de início, como visto no tópico anterior), <em>em duas semanas</em>, mediante atestado médico submetido à perícia médica oficial.</p>
<p>No entanto, esse limite de duas semanas foi declarado inconstitucional pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento da <strong>ADI 6327</strong><sup>2</sup> para os casos em que a gestante ou o recém-nascido permanecem internados além desse período, em decorrência de complicações médicas no parto. De acordo com a decisão do STF, é a partir da alta hospitalar da mãe ou de seu filho (o que ocorrer por último) que devem ser contados os 120 dias.</p>
<p>Na prática, após a decisão do STF, o período de internação da parturiente ou de seu filho passou a ser considerado um acréscimo no número de dias em que o benefício deverá ser pago. O objetivo do salário-maternidade, além de garantir o sustento da segurada durante o período de afastamento, é proporcionar a convivência da mãe com o recém-nascido nos primeiros meses de sua vida, o que não é alcançado se um dos dois estiver internado no hospital.</p>
<p>Ao dispor sobre o cumprimento da decisão do Supremo, o Ministério da Economia e o INSS publicaram a <strong>Portaria Conjunta n.º 28, de 19 de março de 2021</strong>, que, entre outras regras, manda descontar os dias já gozados pela gestante antes do parto a título de salário-maternidade (exemplo: se, na data do parto, a segurada já tiver gozado 20 dias de salário-maternidade, restarão 100 dias após sua alta hospitalar ou de seu filho, o que ocorrer por último) (art. 1º, § 3º). Esse desconto não se aplica no caso de prorrogação por até duas semanas, que já está está prevista no art. 93, § 3º, do RPS (art. 1º, § 5º da <strong>Portaria Conjunta ME/INSS 28/2021</strong>).</p>
</section>
</section>
<section id="aborto-não-criminoso" class="level3" data-number="5.2">
<h3 data-number="5.2" class="anchored" data-anchor-id="aborto-não-criminoso"><span class="header-section-number">5.2</span> Aborto não criminoso</h3>
<p>Quando se tratar de aborto não criminoso, comprovado mediante atestado médico, o benefício será concedido por <em>duas semanas</em> (art. 93, § 5º, RPS).<!---# Explicar melhor a diferença entre aborto e parto de natimorto ---></p>
</section>
<section id="adoção-ou-obtenção-da-guarda-judicial-para-fins-de-adoção" class="level3" data-number="5.3">
<h3 data-number="5.3" class="anchored" data-anchor-id="adoção-ou-obtenção-da-guarda-judicial-para-fins-de-adoção"><span class="header-section-number">5.3</span> Adoção ou obtenção da guarda judicial para fins de adoção</h3>
<p>Na adoção e na obtenção da guarda judicial para fins de adoção, o benefício de salário-maternidade terá sempre duração de 120 dias (art. 71-A, LBPS), independente de já ter sido concedido à mãe biológica.</p>
</section>
</section>
<section id="salário-maternidade-e-licença-maternidade" class="level2" data-number="6">
<h2 data-number="6" class="anchored" data-anchor-id="salário-maternidade-e-licença-maternidade"><span class="header-section-number">6</span> Salário-maternidade e licença-maternidade</h2>
<p>O salário-maternidade é um benefício previdenciário e não deve ser confundido com a licença à gestante, ou licença-maternidade, que é um direito ao afastamento do trabalho, previsto no art. 7º, XVIII, da Constituição Federal e no art. 392 da CLT. Durante o período de gozo da licença-maternidade, a segurada empregada receberá o benefício previdenciário denominado salário-maternidade.</p>
<p>A CLT também prevê a possibilidade de antecipação do início do benefício e prorrogação da cessação do benefício em duas semanas mediante atestado médico (art. 392, § 2º). No entanto, a possibilidade de extensão da licença-maternidade em mais sessenta dias, prevista no art. 1º da Lei n.° 11.770/2008 (que cria o Programa Empresa Cidadã <sup>3</sup>) não altera a duração do benefício previdenciário denominado salário-maternidade. Nesses sessenta dias adicionais, a empresa paga à empregada sua <em>remuneração</em>, e não o benefício previdenciário, descontando o total os valores pagos do imposto de renda devido.</p>
</section>
<section id="renda-mensal-inicial-rmi" class="level2" data-number="7">
<h2 data-number="7" class="anchored" data-anchor-id="renda-mensal-inicial-rmi"><span class="header-section-number">7</span> Renda mensal inicial (RMI)</h2>
<p>Por se tratar de um benefício que pretende substituir a remuneração da(o) segurada(o) e que impede o exercício concomitante de atividades laborativas, a RMI do salário-maternidade não pode ser inferior ao salário-mínimo (art. 73, <em>caput</em>). Na tabela abaixo, estão resumidas as formas de cálculo da RMI do salário-maternidade, conforme a espécie de segurado:</p>
<table class="table">
<colgroup>
<col style="width: 26%">
<col style="width: 46%">
<col style="width: 27%">
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: left;"><em>Segurada</em></th>
<th style="text-align: left;"><em>RMI</em></th>
<th style="text-align: left;"><em>Fundamento legal (Lei 8.213/91)</em></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;">Empregada doméstica</td>
<td style="text-align: left;">Valor correspondente a seu último salário de contribuição</td>
<td style="text-align: left;">Art. 73, I.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;">Segurada especial</td>
<td style="text-align: left;">1/12 do valor sobre o qual incidiu sua última contribuição (se contribuinte) ou um salário-mínimo.</td>
<td style="text-align: left;">Art. 73, II e art. 39, parágrafo único.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;">Empregada ou trabalhadora avulsa</td>
<td style="text-align: left;">Remuneração integral</td>
<td style="text-align: left;">Art. 72, caput.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;">Contribuinte individual e segurada facultativa.</td>
<td style="text-align: left;">1/12 da soma dos doze últimos salários de contribuição, apurados em um período não superior a 15 meses.</td>
<td style="text-align: left;">Art. 73, III.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="forma-de-pagamento" class="level2" data-number="8">
<h2 data-number="8" class="anchored" data-anchor-id="forma-de-pagamento"><span class="header-section-number">8</span> Forma de pagamento</h2>
<p>Quando se trata de segurada empregada gestante, quem antecipa o valor do benefício de salário-maternidade é o empregador, que depois faz o desconto no recolhimento da contribuição previdenciária patronal (contribuição incidente sobre a folha de salários e demais rendimentos pagos ou creditados, a qualquer título, à pessoa física que lhe preste serviço - art. 72, § 1º, LBPS).</p>
<p>Por outro lado, se o empregador for um Microempreendedor Individual (MEI) (art. 18-A da Lei Complementar 123/2006), o INSS pagará diretamente o benefício à empregada.</p>
<p>É também pago diretamente pelo INSS o benefício devido:</p>
<p>a) à trabalhadora avulsa;</p>
<p>b) à empregada doméstica;</p>
<p>c) à segurada especial;</p>
<p>d) à contribuinte individual;</p>
<p>e) à segurada facultativa;</p>
<p>f) ao cônjuge ou companheiro sobrevivente, que seja segurado do RGPS, na forma do art. 71-B, LBPS.</p>
</section>
<section id="acumulação" class="level2" data-number="9">
<h2 data-number="9" class="anchored" data-anchor-id="acumulação"><span class="header-section-number">9</span> Acumulação</h2>
<p>O art. 102, caput, do Regulamento da Previdência Social veda a acumulação do salário-maternidade com benefício por incapacidade (auxílio por incapacidade temporária ou aposentadoria por incapacidade permanente).</p>
<p>Estabelece o parágrafo único do mesmo artigo que “Quando ocorrer incapacidade em concomitância com o período de pagamento do salário-maternidade, o benefício por incapacidade, conforme o caso, deverá ser suspenso enquanto perdurar o referido pagamento, ou terá sua data de início adiada para o primeiro dia seguinte ao término do período de cento e vinte dias.”</p>
<p>Não há vedação ao recebimento de salário-maternidade pela segurada aposentada (exceto por incapacidade permanente) que retornar à atividade laborativa (art. 103, RPS).</p>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Art. 71-C, LBPS. A referência à “atividade desempenhada” tem em vista o fato de que a segurada facultativa também tem direito ao benefício.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>EMENTA: CONSTITUCIONAL. DIREITOS SOCIAIS. AÇÃO DIRETA DE INCONSTITUCIONALIDADE CONVERTIDA EM ARGUIÇÃO DE DESCUMPRIMENTO DE PRECEITO FUNDAMENTAL. POSSIBILIDADE. CONTAGEM DE TERMO INICIAL DE LICENÇA-MATERNIDADE E DE SALÁRIO-MATERNIDADE A PARTIR DA ALTA HOSPITALAR DO RECÉM-NASCIDO OU DA MÃE, O QUE OCORRER POR ÚLTIMO. INTERPRETAÇÃO CONFORME À CONSTITUIÇÃO DO §1º DO ART. 392, DA CLT, E DO ART. 71 DA LEI 8.213/1991. NECESSÁRIA PROTEÇÃO CONSTITUCIONAL À MATERNIDADE E À INFÂNCIA. AÇÃO JULGADA PROCEDENTE. 1. Cumpridos os requisitos da Lei nº. 9.882/99, a jurisprudência do Supremo Tribunal Federal (STF) entende possível a fungibilidade entre ADI e ADPF. 2. A fim de que seja protegida a maternidade e a infância e ampliada a convivência entre mães e bebês, em caso de internação hospitalar que supere o prazo de duas semanas, previsto no art. 392, §2º, da CLT, e no art. 93, §3º, do Decreto nº. 3.048/99, o termo inicial aplicável à fruição da licença-maternidade e do respectivo salário-maternidade deve ser o da alta hospitalar da mãe ou do recém-nascido, o que ocorrer por último, prorrogando-se ambos os benefícios por igual período ao da internação. 3. O direito da criança à convivência familiar deve ser colocado a salvo de toda a forma de negligência e omissão estatal, consoante preconizam os arts. 6º, caput, 201, II, 203, I, e 227, caput, da Constituição da República, impondo-se a interpretação conforme à Constituição do §1º do art. 392 da Consolidação das Leis do Trabalho (CLT) e do art. 71 da Lei nº. 8.213/1991 4. Não se verifica critério racional e constitucional para que o período de licença à gestante e salário-maternidade sejam encurtados durante a fase em que a mãe ou o bebê estão alijados do convívio da família, em ambiente hospitalar, nas hipóteses de nascimentos com prematuridade e complicações de saúde após o parto. 5. A jurisprudência do STF tem se posicionado no sentido de que a ausência de previsão de fonte de custeio não é óbice para extensão do prazo de licença-maternidade, conforme precedente do RE nº. 778889, Relator(a): Min. ROBERTO BARROSO, Tribunal Pleno, julgado em 10/03/2016. A prorrogação de benefício existente, em decorrência de interpretação constitucional do seu alcance, não vulnera a norma do art. 195, §5º, da Constituição Federal. 6. Arguição julgada procedente para conferir interpretação conforme à Constituição ao artigo 392, §1º, da CLT, assim como ao artigo 71 da Lei n.º 8.213/91 e, por arrastamento, ao artigo 93 do seu Regulamento (Decreto n.º 3.048/99), de modo a se considerar como termo inicial da licença-maternidade e do respectivo salário-maternidade a alta hospitalar do recém-nascido e/ou de sua mãe, o que ocorrer por último, prorrogando-se em todo o período os benefícios, quando o período de internação exceder as duas semanas previstas no art. 392, §2º, da CLT, e no art. 93, §3º, do Decreto n.º 3.048/99. (ADI 6327, Relator(a): EDSON FACHIN, Tribunal Pleno, julgado em 24/10/2022, PROCESSO ELETRÔNICO DJe-222 DIVULG 04-11-2022 PUBLIC 07-11-2022)↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>Lei 11.770/2008. Art. 5º. A pessoa jurídica tributada com base no lucro real poderá deduzir do imposto devido, em cada período de apuração, o total da remuneração integral da empregada e do empregado pago nos dias de prorrogação de sua licença-maternidade e de sua licença-paternidade, vedada a dedução como despesa operacional.↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reuse</h2><div id="quarto-reuse" class="quarto-appendix-contents"><div>Licença Creative Commons BY-NC-ND Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.</div></div></section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{mendonça2023,
  author = {MENDONÇA, Igor},
  title = {Salário-Maternidade},
  date = {2023-05-20},
  url = {https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/},
  langid = {portuguese}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-mendonça2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
MENDONÇA, Igor. 2023. <span>“Salário-Maternidade.”</span> May 20, 2023.
<a href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/">https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>aulas</category>
  <guid>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/salario-maternidade.html</guid>
  <pubDate>Sat, 20 May 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
