<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>previ_blog</title>
<link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/index.html</link>
<atom:link href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Blog sobre Direito Previdenciário</description>
<generator>quarto-1.3.319</generator>
<lastBuildDate>Thu, 25 May 2023 03:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Aposentadoria por idade do trabalhador rural</title>
  <dc:creator>Igor MENDONÇA</dc:creator>
  <link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/aposentadoria-rural/aposentadoria-rural.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introdução" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="introdução"><span class="header-section-number">1</span> Introdução</h2>
<p>A EC 103/2019 manteve a aposentadoria por idade os trabalhadores rurais, com requisitos diferenciados, nos termos da redação atual do art. 201, § 7º, inciso II, da Constituição Federal. A distinção constitucional não afronta o princípio da uniformidade e equivalência dos benefícios e serviços às populações urbanas e rurais (art. 194, II). Pelo contrário, trata-se de uma regra instituída com atenção à igualdade sustancial, que reclama um tratamento diferenciado aos trabalhadores rurais em função das características intrínsecas ao trabalho no campo.</p>
</section>
<section id="requisitos" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="requisitos"><span class="header-section-number">2</span> Requisitos</h2>
<p>A aposentadoria por idade do trabalhador rural exige:</p>
<p>a) que o segurado seja um trabalhador rural;<sup>1</sup></p>
<p>b) idade de 60 anos (homem) ou 55 anos (mulher);</p>
<p>c) carência de 180 contribuições mensais.</p>
<section id="trabalhador-rural" class="level3" data-number="2.1">
<h3 data-number="2.1" class="anchored" data-anchor-id="trabalhador-rural"><span class="header-section-number">2.1</span> “Trabalhador rural”</h3>
<p>A redação constitucional, ao escolher a categoria “trabalhador rural” como merecedora de especial proteção previdenciária, não guarda congruência com as espécies de segurados previstas na legislação ordinária. Disso resulta que o direito à aposentadoria por idade pode ser acionado por espécies distintas de segurados do RGPS, quais sejam<sup>2</sup>:</p>
<p>a) <em>segurado especial</em>, ou seja, o pequeno produtor agropecuário, o pescador artesanal, o seringueiro e o extrativista vegetal (art. 11, VII, da Lei 8.213/91);</p>
<p>b) <em>empregado rural</em>, que é um segurado empregado (art. 11, I, a, da Lei 8.213/91) que exerce efetivamente a atividade agropecuária<sup>3</sup>, como o vaqueiro, o tratador, o lavrador etc;<sup>4</sup></p>
<p>c) <em>trabalhador avulso rural</em>, isto é, aquele que, sindicalizado ou não, presta serviço de natureza rural a diversas empresas, ou equiparados, sem vínculo empregatício, com intermediação obrigatória do órgão gestor de mão de obra (Lei 8.213/91, art. 11, VII e RPS, art. 9º, VI, a);</p>
<p>d) <em>contribuinte individual rural</em>, como o diarista, o safrista (“boia-fria”)<sup>5</sup>, o produtor agropecuário que não se enquadre como segurado especial (art. 11, V, a, da Lei 8.213/91) e o garimpeiro que trabalhe em regime de economia familiar.</p>
<p>É bastante comum que o trabalhador rural transite entre as categorias acima elencadas (o segurado especial pode, durante a sua vida laboral, ter sido contratado como vaqueiro de uma fazenda, ter trabalhado como safrista em várias fazendas etc.). Na medida em que todos esses enquadramentos dariam direito à aposentadoria por idade, não há alteração substancial da situação do trabalhador, já tendo a TNU<sup>6</sup> reconhecido a cômputo dos diversos períodos como de “trabalho rural.”</p>
<p>De acordo com o entendimento do STJ, o trabalhador rural tem que estar laborando no campo quando completar a idade mínima para se aposentar por idade rural. Ressalva-se, porém, a hipótese de direito adquirido, ou seja, a situação em que o segurado afastado do labor rurícola vem a requerer o benefício, já tendo cumprido, no passado, os requisitos idade e carência (Tese firmada no <strong>Tema 642/STJ</strong>).</p>
<p>Se trabalhador rural ainda não tiver cumprido a carência exigida por lei na época do requerimento administrativo, mas continuar trabalhando, é possível a chamada “reafirmação da DER”, seja na fase administrativa ou no curso do processo judicial (Tese firmada no <strong>Tema 995/STJ</strong>).<sup>7</sup> Na mesma linha, a TNU fixou o entendimento de que “<em>Para a concessão de aposentadoria por idade de trabalhador rural, o tempo de exercício de atividade equivalente à carência deve ser aferido no período imediatamente anterior ao requerimento administrativo ou à data do implemento da idade mínima</em>” (<strong>Súmula 54/TNU</strong>).</p>
<p>Em regra, não pode ser considerado trabalhador rural aquele que recebe o Benefício de Prestação Continuada da Lei Orgânica da Assistência Social (BPC-LOAS). Entretanto, se comprovado o labor rurícola durante o recebimento do BPC-LOAS, esse período pode ser computado como carência, nos termos da jurisprudência da TNU<sup>8</sup>, sem prejuízo de eventual responsabilização pelo recebimento indevido do benefício assistencial. Em qualquer caso, é vedado o recebimento simultâneo do BPC-LOAS e da aposentadoria por idade que vier a ser deferida (art. 20, § 4º, da Lei 9.742/93).</p>
</section>
<section id="carência" class="level3" data-number="2.2">
<h3 data-number="2.2" class="anchored" data-anchor-id="carência"><span class="header-section-number">2.2</span> Carência</h3>
<p>Além da idade de 60 anos (homem) e 55 anos (mulher), o trabalhador rural deverá cumprir a carência de 180 contribuições mensais, nos termos da Lei (art. 25, II, da Lei 8.213/91).</p>
<p>Por isso, em princípio, seria necessário o efetivo recolhimento das contribuições previdenciárias durante o período exigido por lei. No entanto, é importante recordar que o recolhimento é <em>presumido</em>, <em>desde que comprovado o exercício da atividade laborativa</em>, para o segurado empregado, o trabalhador avulso e o contribuinte individual que preste serviços a empresas (art. 34, I, da LBPS e art. 26, § 4º, do RPS). Caso o empregador ou contratante não tenha recolhido as contribuições devidas, a cobrança deve ser feita em face dele, responsável por arrecadar e recolher a contribuição previdenciárias. A ausência de recolhimento não prejudica a concessão do benefício previdenciário, desde que seja comprovado o efetivo labor rural pelo segurado.</p>
<p>Já para a concessão da aposentadoria por idade do trabalhador rural que se enquadre como <em>segurado especial</em>, o § 8º do art. 195 da Constituição Federal prevê uma contribuição sobre o resultado da comercialização da produção para que esses segurados façam jus aos benefícios previdenciários “nos termos da lei.” A Lei 8.212/91 efetivamente instituiu essa contribuição obrigatória, no <em>caput</em> de seu art. 25, e o § 1º estabelece, também, uma contribuição facultativa, na forma do art. 21 da Lei 8.212/91 (20% sobre o salário-de-contribuição).</p>
<p>Sucede que o art. 39, I, da Lei 8.313/91 averba o seguinte (destaques acrescidos ao original):</p>
<blockquote class="blockquote">
<p><strong>Art. 39.</strong> Para os segurados especiais, referidos no inciso VII do&nbsp;caput&nbsp;do art. 11 desta Lei, fica garantida a concessão:</p>
<p>I - de aposentadoria por idade ou por invalidez, de auxílio-doença, de auxílio-reclusão ou de pensão, no valor de 1 (um) salário mínimo, e de auxílio-acidente, conforme disposto no art. 86 desta Lei, desde que comprovem o exercício de atividade rural, ainda que de forma descontínua, no período imediatamente anterior ao requerimento do benefício, igual ao número de meses correspondentes à carência do benefício requerido, observado o disposto nos arts. 38-A e 38-B desta Lei; ou</p>
<p>II - dos benefícios especificados nesta Lei, observados os critérios e a forma de cálculo estabelecidos, desde que contribuam facultativamente para a Previdência Social, na forma estipulada no Plano de Custeio da Seguridade Social.</p>
<p><strong>Parágrafo único.</strong> Para a segurada especial fica garantida a concessão do salário-maternidade no valor de 1 (um) salário mínimo, desde que comprove o exercício de atividade rural, ainda que de forma descontínua, nos 12 (doze) meses imediatamente anteriores ao do início do benefício.</p>
</blockquote>
<p>Conclui-se que, para os benefícios de aposentadoria por idade, aposentadoria por invalidez, auxílio-doença, auxílio-reclusão e pensão por morte, o segurado especial não necessita recolher contribuições previdenciárias. Em lugar delas, deve comprovar o “exercício de atividade rural, ainda que de forma descontínua, no período imediatamente anterior ao requerimento do benefício, igual ao número de meses correspondentes à carência do benefício requerido” observado o disposto nos arts. 38-A e 38-B da LBPS.</p>
<p>Sendo assim, para a concessão dos benefícios citados no valor de até um salário-mínimo mensal, o pagamento das contribuições previdenciárias <em>não é presumido</em>, e sim legalmente <em>dispensado</em> (equivale a uma isenção tributária).</p>
<p>Na realidade, a maioria dos produtores rurais brasileiros dedica-se à agricultura familiar, enquadrando-se potencialmente na categoria dos segurados especiais. O Censo Agropecuário de 2017<sup>9</sup> demonstra que 94% dos trabalhadores rurais brasileiros dedica-se à agricultura familiar, variando de 73% no Mato Grosso do Sul a 98% no Estado do Piauí.</p>
<p>Outro dado que dá a dimensão da importância do tema é que, das pessoas ocupadas com 14 anos ou mais de idade, caracterizadas como trabalhadores por conta própria e empregadores e que se dedicam à atividade agropecuária, 68% não contribuem para a Previdência Social.<sup>10</sup></p>
<p>Diante da desnecessidade de recolhimento de contribuições, as controvérsias relativas à qualidade de segurado especial entre os requerentes de benefícios e o INSS ocupam boa parte da força de trabalho no Judiciário brasileiro, sobretudo nos Juizados Especiais Federais. A maior parte das ações judiciais sobre o assunto gira em torna de questões probatórias acerca do cumprimento do requisito carência. Diante da dificuldade probatória dos segurados especiais a jurisprudência nacional foi forçada a assentar diversos entendimentos jurisprudenciais sobre a matéria, adiante comentados.</p>
</section>
<section id="prova-da-qualidade-de-segurado-e-do-cumprimento-da-carência" class="level3" data-number="2.3">
<h3 data-number="2.3" class="anchored" data-anchor-id="prova-da-qualidade-de-segurado-e-do-cumprimento-da-carência"><span class="header-section-number">2.3</span> Prova da qualidade de segurado e do cumprimento da carência</h3>
<section id="início-de-prova-material" class="level4" data-number="2.3.1">
<h4 data-number="2.3.1" class="anchored" data-anchor-id="início-de-prova-material"><span class="header-section-number">2.3.1</span> Início de prova material</h4>
<p>Os trabalhadores rurais que pagam contribuições previdenciárias (o empregado rural, o contribuinte individual rural, o trabalhador avulso rural e o segurado especial que contribui facultativamente) possuem, via de regra, seus dados inseridos no Cadastro Nacional de Informações Sociais (CNIS). Os registros do CNIS relativos a vínculos, remunerações e contribuições valem como prova de filiação à previdência social, tempo de contribuição e salários-de-contribuição (art. 19, caput, do RPS). Sobre tais anotações incide presunção <em>iuris tantum</em> de veracidade (v. <strong>Súmula 75/TNU</strong><sup>11</sup>), podendo o INSS exigir a apresentação dos documentos que serviram de base às anotações, em caso de divergência.</p>
<p>Já o segurado especial <em>que não contribui facultativamente</em> tem maior dificuldade de comprovar sua condição e o cumprimento da carência exigida para gozar benefícios previdenciários, pois, em geral, o exercício da atividade rural em regime de economia familiar não é documentada.</p>
<p>O § 3º do art. 55 da LBPS determina que a comprovação de “tempo de serviço” só é admissível quando se baseie em “início de prova material contemporânea dos fatos, não admitida a prova exclusivamente testemunhal, exceto na ocorrência de motivo de força maior ou caso fortuito, na forma prevista no regulamento. Essa exigência estende-se aos aos segurados especiais, conforme o Superior Tribunal de Justiça já sumulou (<strong>Súmula 149/STJ</strong>).<sup>12</sup></p>
<p>Ainda de acordo do Superior Tribunal de Justiça, a exigência de início de prova documental estende-se aos chamados “boias-frias” (Tese firmada no <strong>Tema 554/STJ</strong>)<sup>13</sup></p>
<p>A despeito disso, não é necessário que a prova documental se refira a todo o período de carência, podendo ser estendida a eficácia probatória para o período posterior ou anterior à data do documento, desde que corroborado por prova testemunhal (<strong>Súmula 577/STJ</strong><sup>14</sup> e <strong>Súmula 14/TNU</strong><sup>15</sup>). O que se exige é que o documento refira-se ao período de labor rurícola que o interessado pretende comprovar, ou seja, o documento deve ser contemporâneo dos fatos a provar (<strong>Súmula 34/TNU</strong>)<sup>16</sup>.</p>
<p>Para a comprovação do exerício do labor rural pelo tempo equivalente à carência do benefício de aposentadoria por idade do trabalhador rural (180 meses), o INSS tem exigido a apresentação de <em>um documento para cada metade do período de carência</em> (Ofício SEI Circular nº 62 /DIRBEN, de 19/12/2019). Trata-se, no entanto, de uma regra administrativa que não reflete a exigência legal e, por isso, não vincula o Poder Judiciário.</p>
<p>Na visão do STJ (Tese firmada no <strong>Tema 629</strong><sup>17</sup>), o início de prova material da qualidade de segurado especial tem a natureza de documento obrigatório à propositura da ação. Por isso, sua ausência provoca a extinção do processo <em>sem resolução do mérito</em>, na forma do art. 485, I, do CPC, c/c os arts. 320 e 321 do mesmo Código. Dessa maneira, a Corte admite a repropositura da ação em face da apresentação de novo documento.</p>
<p>Muitas vezes, o segurado especial deixa de apresentar o início de prova material quando protocola seu requerimento administrativo, provocando o indeferimento. Depois, na via judicial, apresenta o documento cuja falta havia motivado o indeferimento administrativo. Nesses casos, a representação judicial do INSS costuma alegar a falta de interesse de agir ou, subsidiariamente, a fixação do termo inicial dos efeitos financeiros somente a partir da citação do INSS, pois o documento apresentado só surgiu na via judicial e a Autarquia não teve oportunidade de analisá-lo administrativamente. Essa questão está, atualmente, submetida ao STJ (<strong>Tema 1.124</strong>).</p>
<p>A indicação precisa dos períodos e locais de efetivo exercício da atividade rural constitui um ônus do autor da ação previdenciária, sob pena de indeferimento da petição inicial (<strong>Enunciado 186/FONAJEF</strong><sup>18</sup>). De fato, a alegação genérica de exercício do trabalho rural sem indicação dos locais e períodos a reconhecer implica a inépcia da petição inicial (art. 330, § 1º, do CPC). Porém, antes de extinguir o feito sem resolução do mérito, o Juiz deverá intimar a parte autora para sanar a irregularidade, de acordo com o art 321 do CPC e <strong>Enunciado 223/FONAJEF</strong>.<sup>19</sup></p>
<p>É controversa a possibilidade de julgar o mérito <em>exclusivamente</em> com base na prova documental (ou seja, sem a produção de prova oral em audiência). Caso o julgamento seja de procedência e a parte autora tenha requerido a prova testemunhal, parece-nos que a ausência de audiência não pode ser alegada como nulidade, por não haver prejuízo.</p>
<p>No entanto, se a prova testemunhal ou depoimento pessoal da parte autora tiver sido requerida pelo INSS, é de rigor a marcação de audiência de instrução, sob pena de cerceamento de defesa da Autarquia Previdenciária. Essa parece ser a interpretação do <strong>Enunciado 222/FONAJEF</strong><sup>20</sup> mais congruente com o princípio do contraditório.</p>
<p>O documento apresentado como início de prova pode estar em nome do segurado ou de pessoa de seu grupo familiar. A própria Advocacia-Geral da União já sumulou entendimento de que os documentos que qualifiquem o cônjuge/companheiro ou os ascendentes do segurado como trabalhadores rurais podem ser aceitos como início de prova material, enquanto vigente o casamento/união estável ou a relação de dependência (<strong>Súmula 32/AGU</strong><sup>21</sup>). Especificamente sobre a admissibilidade da certidão de casamento que qualifique o cônjuge do requerente do benefício como trabalhador rural, dispõe a <strong>Súmula 6/TNU</strong><sup>22</sup>.</p>
<p>Há, porém, uma exceção à regra da admissibilidade de documentos de outros integrantes do grupo familiar para comprovação do trabalho rural do requerente. Embora o trabalho urbano de um dos componentes da família não descaracterize, por si só, a qualidade de segurado especial dos demais membros (Tese firmada no Tema 532/STJ, <strong>Súmula 41/TNU</strong><sup>23</sup> e Tese firmada no <strong>Tema 23/TNU</strong>)<sup>24</sup>, o documento em nome daquele que exerça atividade urbana não pode ser aceito como início de prova material (Tese firmada no <strong>Tema 533/STJ</strong>)<sup>25</sup>.</p>
<p>Outros documentos admitidos expressamente pela jurisprudência da TNU são a certidão de óbito de trabalhador rural (Tese firmada no <strong>Tema 32/TNU</strong>)<sup>26</sup> e a certidão do INCRA ou outro documento que comprove propriedade de imóvel em nome de integrantes do grupo familiar (Tese firmada no <strong>Tema 18/TNU</strong>)<sup>27</sup>.</p>
<p>Por outro lado, não se admite a declaração extemporânea de ex-empregador, nem anotação extemporânea em CTPS como início de prova material, uma vez que, obviamente, não se trata de prova contemporânea do labor rural (Teses fixadas no <strong>Tema 199/TNU</strong><sup>28</sup> e no <strong>Tema 240/TNU</strong>).<sup>29</sup></p>
<p>Na prática judiciária tem-se admitido como início de prova material o documento que comprove a concessão de outro benefício ao autor na condição de trabalhador rural. Nessa mesma linha, dispõe o <strong>Enunciado 188/FONAJEF</strong>.<sup>30</sup></p>
<p>É bastante comum que o trabalhador rural exerça, no decorrer de sua vida laboral, atividades de natureza urbana. Já vimos que não induz descontinuidade da qualidade de segurado especial o labor urbano exercido nos limites do art. 11, § 9º, inciso III, da LBPS (120 dias corridos ou intercalados no ano civil). Essa limitação foi introduzida pela Lei 11.718/2008. Para o período anterior à vigência dessa Lei, adotam-se como parâmetros os períodos de graça (art. 15 da LBPS), conforme já assentou a TNU<sup>31</sup>.</p>
<p>Mesmo se houver exercício de atividade urbana em períodos superiores ao limite legal (de 120 dias corridos ou intercalados no ano civil), será possível computar como carência a soma dos períodos descontínuos, desde que seja apresentado início de prova material de cada um deles. Nesse sentido é a <strong>Súmula 46/TNU</strong><sup>32</sup> e a Tese firmada no <strong>Tema 301/TNU</strong>.<sup>33</sup></p>
<p>Para efeito de carência, é possível, inclusive, a contagem do período comprovadamente trabalhado no campo pelo menor com idade inferior a 12 (doze) anos, conforme já assentou a TNU (Tese firmada no <strong>Tema 219/TNU</strong><sup>34</sup>). A despeito da expressa vedação existente na parte final do art 55, § 2º, da Lei 8.213/91, o Superior Tribunal de Justiça considera que “O tempo de serviço rural, ainda que remoto e descontínuo, anterior ao advento da Lei 8.213/1991, pode ser computado para fins da carência necessária à obtenção da aposentadoria híbrida por idade, ainda que não tenha sido efetivado o recolhimento das contribuições, nos termos do art. 48, § 3o. da Lei 8.213/1991 (…)” (Tese firmada no <strong>Tema 1.007/STJ</strong>).</p>
<p>Em que pese o julgado referir-se à chamada “aposentadoria híbrida” (da qual trataremos adiante), o importante é perceber que o Superior Tribunal de Justiça terminou afastando a regra de que o período trabalhado antes da vigência da Lei 8.213/1991 só poderia ser computado como carência se recolhidas as respectivas contribuições.</p>
<!--# No mesmo sentido é o entendimento atual da TNU (Súmula 24), ficando superada a Súmula 10/TNU. -->
</section>
<section id="autodeclaração-ratificada-por-entidades-públicas-credenciadas-no-pronater" class="level4" data-number="2.3.2">
<h4 data-number="2.3.2" class="anchored" data-anchor-id="autodeclaração-ratificada-por-entidades-públicas-credenciadas-no-pronater"><span class="header-section-number">2.3.2</span> Autodeclaração ratificada por entidades públicas credenciadas no PRONATER</h4>
<p>Desde a edição da <strong>MP 871/2019</strong>, que alterou o art. 106 da LBPS, passou-se a exigir que o segurado especial apresente uma autodeclaração ratificada por entidades públicas credenciadas no PRONATER (Programa Nacional de Assistência Técnica e Extensão Rural na Agricultura Familiar e na Reforma Agrária, de que trata da Lei n.º 12.188/2010). Na impossibilidade de ratificação, o segurado especial deve apresentar algum dos documentos elencados nos incisos do art. 106 da LBPS (que constituirão o início de prova material exigido legalmente), tais como:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>II – contrato de arrendamento, parceria ou comodato rural;</p>
<p>IV - Declaração de Aptidão ao Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar, de que trata o inciso II do caput do art. 2º da Lei nº 12.188, de 11 de janeiro de 2010, ou por documento que a substitua; (Redação dada pela Lei nº 13.846, de 2019) V – bloco de notas do produtor rural;</p>
<p>VI – notas fiscais de entrada de mercadorias, de que trata o&nbsp;§ 7o&nbsp;do art. 30 da Lei no&nbsp;8.212, de 24 de julho de 1991, emitidas pela empresa adquirente da produção, com indicação do nome do segurado como vendedor;</p>
<p>VII – documentos fiscais relativos a entrega de produção rural à cooperativa agrícola, entreposto de pescado ou outros, com indicação do segurado como vendedor ou consignante; (Incluído pela Lei nº 11.718, de 2008)</p>
<p>VIII – comprovantes de recolhimento de contribuição à Previdência Social decorrentes da comercialização da produção;</p>
<p>IX – cópia da declaração de imposto de renda, com indicação de renda proveniente da comercialização de produção rural; ou</p>
<p>X – licença de ocupação ou permissão outorgada pelo Incra.</p>
</blockquote>
<p>Conforme já vinha admitindo o STJ, referido rol é apenas exemplificativo, podendo ser apresentados outros documentos, desde que sejam contemporâneos dos períodos a comprovar.<sup>35</sup></p>
</section>
</section>
<section id="cadastro-de-segurados-especiais-no-cnis" class="level3" data-number="2.4">
<h3 data-number="2.4" class="anchored" data-anchor-id="cadastro-de-segurados-especiais-no-cnis"><span class="header-section-number">2.4</span> Cadastro de segurados especiais no CNIS</h3>
<p>Buscando aperfeiçoar a prova da qualidade de segurado especial, a <strong>MP 871/2019</strong>, posteriormente convertida na Lei 13,846/2019, previu a instituição do cadastro de segurados especiais no CNIS (Cadastro Nacional de Informações Sociais), a ser mantido pelo Ministério da Economia, que poderá firmar acordo de cooperação com o Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento e com outros órgãos da Administração Pública federal, estadual, distrital e municipal para a manutenção e a gestão do sistema de cadastro.</p>
<p>O sistema deverá ser anualmente atualizado (até 30 de junho do ano subsequente) e conterá as informações necessárias à caracterização da condição de segurado especial, nos termos do art. 19-D do RPS, cujo § 2º prevê a apresentação, pelo segurado especial, de declaração anual ou de “documento equivalente”, conforme definido em ato do Secretário Especial de Previdência e Trabalho do Ministério da Economia (art. 38-A da LBPS).</p>
<p>A atualização anual dos dados do sistema é vedada após o prazo de cinco anos, constados a partir de 30 de junho do ano posterior ao ano de referência (exemplo: a atualização dos dados de 2024 só poderá ser feita até 30 de junho de 2030). Passado esse prazo, o cômputo do período de trabalho rural só poderá ser efetivado mediante a comercialização da produção e o respectivo recolhimento da contribuição previdenciária na época própria, a que se refere o art. 25 da Lei 8.212/1991.</p>
<p>A partir de 1º de janeiro de 2023, as informações existentes no cadastro de segurados especiais no CNIS passam a ser o meio exclusivo de prova da qualidade de segurado especial, mas, para o período anterior a essa data, o segurado poderá continuar comprovando sua qualidade através da autodeclaração ratificada por entidades públicas credenciadas ao PRONATER e por outros órgãos públicos.</p>
<p>O § 1º do art. 25 da EC 103/2019 prevê a prorrogação desse marco temporal até a data em que o CNIS atingir a cobertura mínima de 50% dos segurados especiais do Brasil, (art. 195, § 8º, da Constituição Federal), apurada conforme o quantitativo da Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílio (PNAD).</p>
<!--# Estamos, portanto, em um período de transição do regime probatório da qualidade de segurado especial para efeito de concessão de benefícios previdenciários. Vigora ainda o regramento que exige a autodeclaração ratificada pelas entidades credenciadas ao PRONATER ou outros órgãos públicos, mediante consultas realizadas nas bases de dados governamentais às quais o INSS tem acesso e, na impossibilidade da ratificação, mediante apresentação de início de prova material (documento) contemporâneo do período a comprovar (v. Art. 19-D, § 10, do RPS). -->
</section>
</section>
<section id="renda-mensal-inicial-rmi" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="renda-mensal-inicial-rmi"><span class="header-section-number">3</span> Renda mensal inicial (RMI)</h2>
<p>Calcula-se a RMI da aposentadoria por idade do trabalhador rural na forma do art. 56, § 2º, do Dec.&nbsp;3.048/1999: 70% do salário de benefício tal como definido no art. 26 da EC 103/2019, com acréscimo de um ponto percentual para cada ano de contribuição.</p>
<p>Frise-se: a forma de cálculo descrita aplica-se para os trabalhadores rurais em geral<sup>36</sup>. Só não será calculado dessa maneira o benefício do segurado especial que não contribua facultativamente na forma do art. 21 da Lei 8.212/1991. Este, como já visto, fará jus ao benefício no valor de um salário mínimo mensal.</p>
<!--# Híbrida: tema 1007, 644, e contagem recíproca.encaixar tema 532 do STJ  -->


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Ver <strong>?@sec-urbanos-e-rurais</strong> .↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>V. art. 56, <em>caput</em>, do Dec.&nbsp;3.048/1999.↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>Não importa a atividade empresarial do empregador, e sim a real atividade do empregado. Nesse sentido, a Tese firmada no Tema 115/TNU.↩︎</p></li>
<li id="fn4"><p>Alguns precedentes da TNU tratam especificamente do enquadramento de certos trabalhadores como “rurais.” De acordo com o entendimento da Turma, não são trabalhadores rurais, por exemplo: o <em>administrador rural</em> (PEDILEF 0500763-72.2020.4.05.8307, j. em 27/09/2022), o <em>cozinheiro</em> (PEDILEF 0000533-96.2016.4.03.6201, j. em 20/09/2022), o <em>motorista de caminhão</em> (PEDILEF 0531195-20.2019.4.05.8013, j. em 25/10/2021) e o <em>carvoeiro</em> que não se enquadre como extrativista ou silvicultor, limitando-se a adquirir a madeira de terceiros e proceder à sua industrialização (PEDILEF 0002632-38.2014.4.01.3817, j. Em 24/09/2019).↩︎</p></li>
<li id="fn5"><p>Nada obstante, a jurisprudência tem equiparado a figura do “boia-fria” à do segurado especial, em razão da vulnerabilidade social a que ambos se encontram submetidos. Na prática isso implica a possibilidade de dispensar os chamados “boias-frias” da comprovação do efetivo recolhimento das contribuições previdenciárias, concessão dada ao segurado especial pelo art. 39, I, da LBPS). No <strong>Tema</strong> <strong>554/STJ</strong>, o Superior Tribunal de Justiça decidiu que se aplica ao “boia-fria” a regra da exigência de início de prova material inerente aos trabalhadores rurais em geral, com mitigação, a partir de produção de robusta prova testemunhal.↩︎</p></li>
<li id="fn6"><p>PEDIDO DE UNIFORMIZAÇÃO DE INTERPRETAÇÃO DE LEI. PREVIDENCIÁRIO. APOSENTADORIA POR IDADE RURAL. CÔMPUTO DE PERÍODOS TRABALHADOS COMO SEGURADO ESPECIAL E TRABALHADOR RURAL. POSSIBILIDADE. A EXISTÊNCIA DE VÍNCULOS FORMAIS DE TRABALHO RURAL NÃO CONSTITUI ÓBICE À CONCESSÃO DE APOSENTADORIA RURAL POR IDADE. INCIDENTE CONHECIDO E PROVIDO. (Pedido de Uniformização de Interpretação de Lei (Turma) 0001564-11.2014.4.03.6335, FABIO DE SOUZA SILVA - TURMA NACIONAL DE UNIFORMIZAÇÃO, 19/02/2020.)↩︎</p></li>
<li id="fn7"><p>“É possível a reafirmação da DER (Data de Entrada do Requerimento) para o momento em que implementados os requisitos para a concessão do benefício, mesmo que isso se dê no interstício entre o ajuizamento da ação e a entrega da prestação jurisdicional nas instâncias ordinárias, nos termos dos arts. 493 e 933 do CPC/2015, observada a causa de pedir.”↩︎</p></li>
<li id="fn8"><p>PEDIDO DE UNIFORMIZAÇÃO DE INTERPRETAÇÃO DE LEI FEDERAL. PREVIDENCIÁRIO. APOSENTADORIA POR IDADE RURAL. RECEBIMENTO DE BPC/LOAS DURANTE O PERÍODO AQUISITIVO. INEXISTÊNCIA DE ÓBICE À CONCESSÃO DO BENEFÍCIO PREVIDENCIÁRIO. 1. O recebimento do BPC por pessoa com deficiência durante o período que antecede o requerimento administrativo impede a concessão da aposentadoria por idade rural, salvo se o órgão julgador se convencer de que há prova da efetiva atividade rural por período equivalente à carência. Eventual irregularidade na concessão ou na manutenção do benefício assistencial pode gerar responsabilização do beneficiário, mas não obstar o acesso ao benefício previdenciário” 2. Incidente conhecido e não provido. (Pedido de Uniformização de Interpretação de Lei (Turma) 0002753-65.2011.4.01.3819, FABIO DE SOUZA SILVA - TURMA NACIONAL DE UNIFORMIZAÇÃO, 19/02/2020.)↩︎</p></li>
<li id="fn9"><p>V. &lt;Disponível em &lt;https://www.ibge.gov.br/estatisticas/economicas/agricultura-e-pecuaria/21814-2017-censo-agropecuario.html?=&amp;t=resultados&gt;, Indicador 6.↩︎</p></li>
<li id="fn10"><p><a href="https://www.ibge.gov.br/estatisticas/sociais/trabalho/9221-sintese-de-indicadores-sociais.html">V.</a> <a href="https://www.ibge.gov.br/estatisticas/sociais/trabalho/9221-sintese-de-indicadores-sociais.html">&lt;https://www.ibge.gov.br/estatisticas/sociais/trabalho/9221-sintese-de-indicadores-sociais.html</a>?=&amp;t=resultados&gt;, Estruturas Econômicas e Mercado de Trabalho, Tabela 1.26.↩︎</p></li>
<li id="fn11"><p>“A Carteira de Trabalho e Previdência Social (CTPS) em relação à qual não se aponta defeito formal que lhe comprometa a fidedignidade goza de presunção relativa de veracidade, formando prova suficiente de tempo de serviço para fins previdenciários, ainda que a anotação de vínculo de emprego não conste no Cadastro Nacional de Informações Sociais (CNIS).”↩︎</p></li>
<li id="fn12"><p>“A prova exclusivamente testemunhal não basta a comprovação da atividade rurícola, para efeito da obtenção de benefício previdenciário.” O entendimento foi ratificado na Tese firmada no <strong>Tema 297/STJ</strong>.↩︎</p></li>
<li id="fn13"><p>“Aplica-se a Súmula 149/STJ (‘A prova exclusivamente testemunhal não basta à comprovação da atividade rurícola, para efeitos da obtenção de benefício previdenciário’) aos trabalhadores rurais denominados ‘boias-frias’, sendo imprescindível a apresentação de início de prova material. Por outro lado, considerando a inerente dificuldade probatória da condição de trabalhador campesino, a apresentação de prova material somente sobre parte do lapso temporal pretendido não implica violação da Súmula 149/STJ, cuja aplicação é mitigada se a reduzida prova material for complementada por idônea e robusta prova testemunhal.”↩︎</p></li>
<li id="fn14"><p>“É possível reconhecer o tempo de serviço rural anterior ao documento mais antigo apresentado, desde que amparado em convincente prova testemunhal colhida sob o contraditório.”↩︎</p></li>
<li id="fn15"><p>“Para a concessão de aposentadoria rural por idade, não se exige que o início de prova material corresponda a todo o período equivalente à carência do benefício.”↩︎</p></li>
<li id="fn16"><p>“Para fins de comprovação do tempo de labor rural, o início de prova material deve ser contemporâneo à época dos fatos a provar.”↩︎</p></li>
<li id="fn17"><p>“A ausência de conteúdo probatório eficaz a instruir a inicial, conforme determina o art. 283 do CPC, implica a carência de pressuposto de constituição e desenvolvimento válido do processo, impondo sua extinção sem o julgamento do mérito (art. 267, IV do CPC) e a consequente possibilidade de o autor intentar novamente a ação (art. 268 do CPC), caso reúna os elementos necessários à tal iniciativa.”↩︎</p></li>
<li id="fn18"><p>“É requisito de admissibilidade da petição inicial a indicação precisa dos períodos e locais de efetivo exercício de atividade rural que se pretende reconhecer, sob pena de indeferimento.”↩︎</p></li>
<li id="fn19"><p>“O juiz poderá indeferir a petição inicial, por inépcia, quando, em ações previdenciárias, intimada a parte para a emenda, não seja sanada a inadequada narrativa dos fatos ou a ausência de início de prova material.”↩︎</p></li>
<li id="fn20"><p>“É possível o julgamento do mérito dos pedidos de benefício previdenciário rural com base em prova exclusivamente documental, caso seja suficiente para a comprovação do período de atividade rural alegado na petição inicial.”↩︎</p></li>
<li id="fn21"><p>“Para fins de concessão dos benefícios dispostos nos artigos 39, inciso I e seu parágrafo único, e 143 da Lei 8.213, de 24 de julho de 1991, serão considerados como início razoável de prova material documentos públicos e particulares dotados de fé pública, desde que não contenham rasuras ou retificações recentes, nos quais conste expressamente a qualificação do segurado, de seu cônjuge, enquanto casado, ou companheiro, enquanto durar a união estável, ou de seu ascendente, enquanto dependente deste, como rurícola, lavrador ou agricultor, salvo a existência de prova em contrário.”↩︎</p></li>
<li id="fn22"><p>“A certidão de casamento ou outro documento idôneo que evidencie a condição de trabalhador rural do cônjuge constitui início razoável de prova material da atividade rurícola.”↩︎</p></li>
<li id="fn23"><p>Do STJ:“O trabalho urbano de um dos membros do grupo familiar não descaracteriza, por si só, os demais integrantes como segurados especiais, devendo ser averiguada a dispensabilidade do trabalho rural para a subsistência do grupo familiar, incumbência esta das instâncias ordinárias (Súmula 7/STJ)”; da TNU: ”↩︎</p></li>
<li id="fn24"><p>“A condição de segurada especial em regime de economia familiar não é descaracterizada pelo trabalho urbano do marido da autora ou mesmo pela paga, posterior, de pensão alimentícia, em razão de separação.”↩︎</p></li>
<li id="fn25"><p>“Em exceção à regra geral (…), a extensão de prova material em nome de um integrante do núcleo familiar a outro não é possível quando aquele passa a exercer trabalho incompatível com o labor rurícola, como o de natureza urbana.”↩︎</p></li>
<li id="fn26"><p>“Certidão de óbito configura início de prova material para caracterização da atividade rural, para fins de pensão por morte.”↩︎</p></li>
<li id="fn27"><p>“A certidão do INCRA ou outro documento que comprove propriedade de imóvel em nome de integrantes do grupo familiar do segurado é razoável início de prova material da condição de segurado especial para fins de aposentadoria rural por idade, inclusive dos períodos trabalhados a partir dos 12 anos de idade, antes da publicação da Lei n.&nbsp;8.213/91. Desnecessidade de comprovação de todo o período de carência.”↩︎</p></li>
<li id="fn28"><p>“A declaração extemporânea de ex-empregador não é documento hábil à formação do início de prova material necessário à comprovação de atividade laboral em determinado período.”↩︎</p></li>
<li id="fn29"><p>“I) É extemporânea a anotação de vínculo empregatício em CTPS, realizada voluntariamente pelo empregador após o término do contrato de trabalho; (II) Essa anotação, desacompanhada de outros elementos materiais de prova a corroborá-la, não serve como início de prova material para fins previdenciários.”↩︎</p></li>
<li id="fn30"><p>“O benefício concedido ao segurado especial, administrativamente ou judicialmente, configura início de prova material válida para posterior concessão aos demais integrantes do núcleo familiar, assim como ao próprio beneficiário.”↩︎</p></li>
<li id="fn31"><p>PREVIDENCIÁRIO. PEDIDO DE UNIFORMIZAÇÃO DE JURISPRUDÊNCIA. APOSENTADORIA POR IDADE RURAL. EXERCÍCIO DE ATIVIDADE URBANA. LAPSO ANTERIOR À LEI N.º 11.718/2008. QUALIDADE DE SEGURADO. APLICAÇÃO ANALÓGICA DO ARTIGO 15 DA LEI N.º 8.213/91. FIXAÇÃO DA SEGUINTE TESE: PARA FINS DE APOSENTADORIA POR IDADE RURAL, PERDE A QUALIDADE DE SEGURADO ESPECIAL AQUELE QUE, EM PERÍODO ANTERIOR À VIGÊNCIA DA LEI N.º 11.718/2008, INTERROMPE A ATIVIDADE RURAL POR PERÍODO SUPERIOR AO DA GRAÇA, PREVISTO NO ARTIGO 15 DA LEI N.º 8.213/91. INCIDENTE PROVIDO.↩︎</p></li>
<li id="fn32"><p>“O exercício de atividade urbana intercalada não impede a concessão de benefício previdenciário de trabalhador rural, condição que deve ser analisada no caso concreto.”↩︎</p></li>
<li id="fn33"><p>“Cômputo do Tempo de Trabalho Rural I. Para a aposentadoria por idade do trabalhador rural não será considerada a perda da qualidade de segurado nos intervalos entre as atividades rurícolas. Descaracterização da condição de segurado especial II. A condição de segurado especial é descaracterizada a partir do 1º dia do mês seguinte ao da extrapolação dos 120 dias de atividade remunerada no ano civil (Lei 8.213/91, art. 11, § 9º, III); III. Cessada a atividade remunerada referida no item II e comprovado o retorno ao trabalho de segurado especial, na forma do art. 55, parag. 3o, da Lei 8.213/91, o trabalhador volta a se inserir imediatamente no VII, do art. 11 da Lei 8.213/91, ainda que no mesmo ano civil.”↩︎</p></li>
<li id="fn34"><p>“É possível o cômputo do tempo de serviço rural exercido por pessoa com idade inferior a 12 (doze) anos na época da prestação do labor campesino.”↩︎</p></li>
<li id="fn35"><p>REsp 1650326/MT, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 06/06/2017, DJe 30/06/2017.↩︎</p></li>
<li id="fn36"><p>PEDIDO DE UNIFORMIZAÇÃO NACIONAL. PREVIDENCIÁRIO. APOSENTADORIA RURAL POR IDADE. EMPREGADO RURAL. CONSIDERAÇÃO DAS CONTRIBUIÇÕES DO PBC. CÁLCULO DE RMI. 1. A renda mensal inicial da Aposentadoria Rural por Idade do empregado rural, restando comprovado o respectivo vínculo laboral com registro de contribuições, deve ser calculada computando-se os salários-de-contribuição relativos ao período básico de cálculo do benefício, não se justificando a sua fixação em um salário mínimo, porquanto esta forma de cálculo se destina aos trabalhadores rurais que não recolheram contribuições. 2. Tese firmada: “para concessão da aposentadoria prevista no artigo 48, §1º, da Lei 8213/91, para o segurado empregado rural, o cálculo da Renda Mensal Inicial (RMI) deve considerar os salários-de-contribuição apurados no período contributivo.” 3. Incidente provido. (Pedido de Uniformização de Interpretação de Lei (Turma) 0003002-09.2012.4.03.6314, SUSANA SBROGIO GALIA - TURMA NACIONAL DE UNIFORMIZAÇÃO, 28/05/2021).↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reuse</h2><div id="quarto-reuse" class="quarto-appendix-contents"><div>Licença Creative Commons BY-NC-ND Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.</div></div></section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{mendonça2023,
  author = {MENDONÇA, Igor},
  title = {Aposentadoria Por Idade Do Trabalhador Rural},
  date = {2023-05-25},
  url = {https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/aposentadoria-rural/},
  langid = {portuguese}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-mendonça2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
MENDONÇA, Igor. 2023. <span>“Aposentadoria Por Idade Do Trabalhador
Rural.”</span> May 25, 2023. <a href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/aposentadoria-rural/">https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/aposentadoria-rural/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>aulas</category>
  <guid>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/aposentadoria-rural/aposentadoria-rural.html</guid>
  <pubDate>Thu, 25 May 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/aposentadoria-rural/rural.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Introdução ao Direito Previdenciário (parte I)</title>
  <dc:creator>Igor MENDONÇA</dc:creator>
  <link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/1-introducao/introducao.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introdução-ao-direito-previdenciário" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="introdução-ao-direito-previdenciário"><span class="header-section-number">1</span> Introdução ao Direito Previdenciário</h2>
<section id="o-direito-previdenciário-como-ramo-do-direito-público" class="level3" data-number="1.1">
<h3 data-number="1.1" class="anchored" data-anchor-id="o-direito-previdenciário-como-ramo-do-direito-público"><span class="header-section-number">1.1</span> O Direito Previdenciário como ramo do Direito Público</h3>
<p>A divisão do Direito em ramos e em disciplinas jurídicas é traçada por conveniência didática e de pesquisa. As produções bibliográficas de maior influência em cada área tendem a ter seu elenco de temas seguido pelos autores subsequentes, já que inexiste uma divisão “natural” do Direito. As instituições de ensino superior, de sua parte, costumam reproduzir o sumário dessas obras doutrinárias em suas ementas e programas, obedecidas as diretrizes curriculares governamentais.</p>
<p>Para fim de aclaramento terminológico, chamam-se <em>ramos do Direito</em> suas divisões autônomas, que possuem um arcabouço normativo próprio. Por exemplo, o Direito Civil, o Direito Penal, o Direito Administrativo etc, são ramos do Direito. <em>Disciplinas jurídicas</em> são as menores subdivisões de cada ramo do Direito. Nesse sentido, o Direito das Obrigações é uma das disciplinas do Direito Civil, o Direito Penal Ambiental é uma das disciplinas do Direito Penal e o Direito Administrativo Econômico é uma das disciplinas do Direito Administrativo.</p>
<p>Costuma-se agrupar os ramos do Direito em dois grandes ramos principais: o <em>Direito Público</em> e o <em>Direito Privado</em>. O primeiro diz respeito às relações jurídicas entre os particulares e o Poder Público e às relações entre entes públicos, enquanto o segundo diz respeito às relações dos particulares entre si. Nesse sentido, o Direito Civil é considerado um ramo do Direito Privado, enquanto o Direito Tributário é reconhecido como um ramo do Direito Público. Não obstante, a dicotomia Direito Público/Direito Privado tem sido cada vez mais questionada, tendo em conta o crescente influxo de normas de ordem pública no Direito Privado e vice-versa. Mas a diferenciação ainda é útil para fins didáticos, tendo em conta a predominância das relações jurídicas reguladas e dos interesses envolvidos.</p>
<p>Atualmente, o Direito Previdenciário possui <em>status</em> de ramo autônomo do Direito Público, conforme a doutrina majoritária.<sup>1</sup> Isso porque, em geral, as normas previdenciárias referem-se à relação jurídica entre um particular (o beneficiário) e um ente público que lhe garante proteção contra riscos sociais predeterminadas. E, mesmo nas situações em que uma pessoa jurídica de Direito Privado garante proteção previdenciária a alguém (por exemplo, na previdência complementar privada), existe uma forte regulação por normas de ordem pública, inderrogáveis pela vontade das partes.</p>
<p>A autonomia do Direito Previdenciário é reconhecida em razão da existência de um arcabouço normativo próprio (<em>autonomia normativa</em>), de uma extensa produção doutrinária (<em>autonomia científica</em>), e do ensino através de componente curricular apartado dos outros ramos do Direito (<em>autonomia didática</em>).</p>
<p>De toda forma, a divisão do Direito em ramos e disciplinas jurídicas é artificial e só tem sentido considerando os objetivos que temos ao fazê-la. É comum que um ramo do Direito ganhe autonomia a partir de uma subdivisão de outro ramo, em função de fatores históricos. No Brasil, o objeto de estudo do Direito Previdenciário era, inicialmente, tratado pelo Direito do Trabalho<sup>2</sup>. A evolução da proteção social do trabalhador, com o Poder Público assumindo a maior parte dos riscos inerentes ao trabalho, mudou esse cenário.</p>
<p>Apesar de a divisão do Direito em ramos e disciplinas jurídicas ser artificial, é esperado que os temas tratados por cada ramo e disciplina jurídica possuam ancoragem nas escolhas organizacionais do constituinte e do legislador infraconstitucional, uma vez que o objeto de estudo da Ciência do Direito são os <em>textos normativos</em> (ao menos para o pensamento jurídico predominante). Por isso, o processo que culmina na autonomia <em>científica</em> e <em>didática</em> de um ramo do Direito é fortemente condicionado pela autonomia <em>normativa</em>, ou seja, pela existência de um complexo normativo destacado, com suas regras e princípios característicos.</p>
<p>Tendo isso em mente, iremos adiante delimitar o objeto de estudo do Direito Previdenciário no Brasil, considerando a organização da seguridade social pela Constituição de 1988 e as normas infraconstitucionais atinentes à matéria.</p>
</section>
<section id="a-seguridade-social-no-contexto-da-ordem-social-da-constituição-de-1988" class="level3" data-number="1.2">
<h3 data-number="1.2" class="anchored" data-anchor-id="a-seguridade-social-no-contexto-da-ordem-social-da-constituição-de-1988"><span class="header-section-number">1.2</span> A seguridade social no contexto da ordem social da Constituição de 1988</h3>
<p>Sem dúvida, a evolução do Direito Previdenciário como ramo autônomo ganhou forte impulso no Brasil com a promulgação da Constituição de 1988, que, ao contrário das anteriores, sistematizou as diversas estratégias de ação da sociedade e do Estado para a promoção do bem-estar e da justiça sociais.</p>
<p>O Título VIII da Constituição estabelece a “Ordem Social” e se subdivide em oito capítulos:</p>
<p>I - Disposição Geral; II - Da Seguridade Social; III - Da Educação, da Cultura e do Desporto; IV - Da Ciência, Tecnologia e Inovação; V - Da Comunicação Social; VI - Do Meio Ambiente; VII - Da Família, da Criança do Adolescente, do Jovem e do Idoso e VIII - Dos Índios.</p>
<p>Por sua vez, o Capítulo denominado “Da Seguridade Social” é estruturado nas seguintes seções: I - Disposições Gerais; II - Da Saúde; III - Da Previdência Social; IV - Da Assistência social.</p>
<p>Pode-se dizer que todos os capítulos do Título “Da Ordem Social” instituem sistemas normativos próprios que visam a enfrentar, de modos distintos, o objetivo geral da ordem (no sentido de “ordenação”, ou “organização”) social, estabelecido pelo art. 193 da Constituição: <em>promover o bem-estar e a justiça sociais.</em></p>
<p>Nesse contexto, a <em>seguridade social</em>, caracteriza-se como um sistema normativo que tem em vista a cobertura de <em>riscos sociais</em>. Nisso consiste o seu traço distintivo em relação aos demais conjuntos normativos da ordem social (educação, cultura, desporto, ciência e tecnologia etc.).</p>
<p><em>Riscos ou contingências sociais</em> são eventos que ameaçam as condições de vida digna das pessoas e que, por esse motivo, merecem especial proteção. A pessoa atingida por um desses riscos faz jus a um conjunto de ações, custeadas por toda a sociedade. Por esse prisma, a instituição de um sistema de seguridade social é uma técnica de socialização de riscos individuais, de maneira que cada pessoa atingida por eles não precise arcar, sozinha, com o ônus respectivo.</p>
<p>São exemplos de contingências sociais: a morte do trabalhador que possua dependentes, a incapacidade para o trabalho, a extrema pobreza, a doença, a velhice, a deficiência etc.</p>
<p>A seguridade social, entretanto, não é a única técnica existente de socialização de riscos. Basta pensar no contrato de seguro, regido pelo Direito Civil (Código Civil, art. 757). Pelo contrato de seguro, “<em>o segurador se obriga, mediante o pagamento do prêmio, a garantir interesse legítimo do segurado, relativo a pessoa ou a coisa, contra riscos predeterminados</em>.” É evidente que a socialização dos riscos individuais, neste caso, se dá apenas entre os contratantes, inclusive aqueles para quem o risco não se verifica, mas que também estão obrigados ao pagamento do prêmio (Código Civil, art. 764). Em outras palavras, o universo de pessoas que arcam com os ônus econômicos dos riscos individuais é sempre superior ao universo de pessoas que sofrem sinistros, sob pena de insustentabilidade do sistema.</p>
<p>Quando falamos em seguridade social, por outro lado, estamos tratando de um modelo <em>público</em> de socialização de riscos. Neste modelo, é compulsória a participação de todas as pessoas que se encontrem nas situações descritas em lei, ao menos no que se refere ao custeio do sistema.</p>
<p>O sistema de seguridade social prevista na Constituição de 1988, porém, não é uno, mas tripartido. Cada um dos subsistemas nos quais a seguridade se divide diferencia-se em função de seus <em>objetivos específicos</em>, dos <em>destinatários da proteção</em>, e da <em>contributividade.</em></p>
</section>
<section id="a-tripartição-do-sistema-de-seguridade-social" class="level3" data-number="1.3">
<h3 data-number="1.3" class="anchored" data-anchor-id="a-tripartição-do-sistema-de-seguridade-social"><span class="header-section-number">1.3</span> A tripartição do sistema de seguridade social</h3>
<p>Nos termos do <em>caput</em> do art. 194 da Constituição de 1988, “<em>A seguridade social compreende um conjunto integrado de ações de iniciativa dos Poderes Públicos e da sociedade, destinadas a assegurar os direitos relativos à saúde, à previdência e à assistência social.</em>”</p>
<p>Uma vez que a seguridade social é um sistema normativo que pretende proteger as pessoas contra contingências sociais, que diferença existe entre suas subdivisões, ou subsistemas normativos (saúde, previdência e assistência)?</p>
<p>Pode-se dizer que uma primeira distinção reside no <em>objetivo específico</em> de cada um dos subsistemas. Assistência, previdência e saúde possuem um modo peculiar de enfrentar o objetivo geral da ordem social, que é garantir o bem-estar e a justiça sociais.</p>
<p>A <em>saúde</em> é o subsistema da seguridade que visa, de acordo com o texto constitucional (art. 196, <em>caput</em>), à “<em>redução do risco de doença e de outros agravos.</em>”</p>
<p>A <em>previdência social</em>, a partir da interpretação dos incisos do <em>caput</em> do art. 201 da Constituição, visa a cobrir riscos relacionados à possibilidade de o trabalhador prover a própria manutenção e de sua família com os rendimentos de seu trabalho.</p>
<p>A <em>assistência social</em>, por último, tem seis objetivos, estabelecidos pelos incisos do art. 203 da Constituição Federal, todos expressando o risco de vulnerabilidade socioeconômica.</p>
<p>Os três subsistemas também se distinguem quanto a seus <em>destinatários.</em></p>
<p>A <em>assistência social</em> será prestada “a quem dela necessitar”, de acordo com o <em>caput</em> do 203 da Constituição.</p>
<p>A <em>previdência social</em>, por sua vez, organiza-se na forma do Regime Geral de Previdência Social, de “filiação obrigatória”, devendo-se entender, por isso, que é reservada apenas a seus filiados.</p>
<p>Já a <em>saúde</em> é um “direito de todos”, de acordo com o art. 196, <em>caput</em>, da Constituição Federal.</p>
<p>Finalmente, os subsistemas da seguridade distinguem-se em função da contributividade, entendida como a necessidade de contribuições para que o destinatário da proteção a ela faça jus.</p>
<p>O acesso às ações e serviços de <em>saúde</em> é “universal e igualitário”, ou seja, independe de contribuições (art. 196, <em>caput</em>).</p>
<p>Da mesma maneira, a assistência social é prestada “independentemente de contribuição à seguridade social” (art. 203, <em>caput</em>).</p>
<p>Por outro lado, o Regime Geral de Previdência Social (e também os regimes próprios, como veremos adiante) possui “caráter contributivo” (art. 201, <em>caput</em>).</p>
<p>Disso decorrem as definições abaixo, para cada um dos subsistemas normativos identificados.</p>
<p>A <em>saúde</em> é o subsistema não-contributivo e universal de prestações dos poderes públicos e da sociedade que tem por objetivo a redução do risco de doenças e outros agravos, através de ações e serviços para a promoção, proteção e recuperação da saúde.</p>
<p>A <em>previdência social</em> é o subsistema contributivo de prestações dos poderes públicos e da sociedade que tem por objetivo amparar seus filiados na ocorrência de riscos a sua aptidão para manter a si mesmo e sua família com os rendimentos do trabalho.</p>
<p>A <em>assistência social</em> é o subsistema não-contributivo de prestações dos poderes públicos e da sociedade que visa a cobrir o risco de vulnerabilidade socioeconômica, provendo um mínimo social aos necessitados.</p>
<p>Abaixo, encontra-se um resumo esquemático da organização da seguridade social e da distinção entre seus subsistemas:</p>
<div class="cell">
<div class="cell-output-display">
<div>
<div>
<svg width="672" height="480" viewbox="0.00 0.00 338.52 116.00" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" style="; max-width: none; max-height: none">
<g id="graph0" class="graph" transform="scale(1 1) rotate(0) translate(4 112)">
<title>
G
</title>
<polygon fill="white" stroke="transparent" points="-4,4 -4,-112 334.52,-112 334.52,4 -4,4"></polygon> <!-- Seguridade Social --> <g id="node1" class="node">
<title>
Seguridade Social
</title>
<polygon fill="none" stroke="black" points="191.97,-108 74.03,-108 74.03,-72 191.97,-72 191.97,-108"></polygon> <text text-anchor="middle" x="133" y="-85.8" font-family="Times,serif" font-size="14.00">Seguridade Social</text> </g> <!-- Saúde --> <g id="node2" class="node">
<title>
Saúde
</title>
<polygon fill="none" stroke="black" points="54,-36 0,-36 0,0 54,0 54,-36"></polygon> <text text-anchor="middle" x="27" y="-13.8" font-family="Times,serif" font-size="14.00">Saúde</text> </g> <!-- Seguridade Social&#45;&gt;Saúde --> <g id="edge1" class="edge">
<title>
Seguridade Social-&gt;Saúde
</title>
<path fill="none" stroke="black" d="M107.07,-71.88C93.34,-62.81 76.29,-51.55 61.46,-41.76"></path> <polygon fill="black" stroke="black" points="63.3,-38.78 53.03,-36.19 59.45,-44.62 63.3,-38.78"></polygon> </g> <!-- Previdência Social --> <g id="node3" class="node">
<title>
Previdência Social
</title>
<polygon fill="none" stroke="black" points="193.86,-36 72.14,-36 72.14,0 193.86,0 193.86,-36"></polygon> <text text-anchor="middle" x="133" y="-13.8" font-family="Times,serif" font-size="14.00">Previdência Social</text> </g> <!-- Seguridade Social&#45;&gt;Previdência Social --> <g id="edge2" class="edge">
<title>
Seguridade Social-&gt;Previdência Social
</title>
<path fill="none" stroke="black" d="M133,-71.7C133,-63.98 133,-54.71 133,-46.11"></path> <polygon fill="black" stroke="black" points="136.5,-46.1 133,-36.1 129.5,-46.1 136.5,-46.1"></polygon> </g> <!-- Assistência Social --> <g id="node4" class="node">
<title>
Assistência Social
</title>
<polygon fill="none" stroke="black" points="330.54,-36 211.46,-36 211.46,0 330.54,0 330.54,-36"></polygon> <text text-anchor="middle" x="271" y="-13.8" font-family="Times,serif" font-size="14.00">Assistência Social</text> </g> <!-- Seguridade Social&#45;&gt;Assistência Social --> <g id="edge3" class="edge">
<title>
Seguridade Social-&gt;Assistência Social
</title>
<path fill="none" stroke="black" d="M166.76,-71.88C185.22,-62.51 208.28,-50.81 228.02,-40.8"></path> <polygon fill="black" stroke="black" points="229.78,-43.83 237.11,-36.19 226.61,-37.59 229.78,-43.83"></polygon> </g> </g>
</svg>
</div>
</div>
</div>
</div>
<table class="table">
<colgroup>
<col style="width: 25%">
<col style="width: 25%">
<col style="width: 25%">
<col style="width: 25%">
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: left;"></th>
<th style="text-align: left;"><em>Saúde</em></th>
<th style="text-align: left;"><em>Previdência social</em></th>
<th style="text-align: left;"><em>Assistência social</em></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><em>Objetivos específicos</em></td>
<td style="text-align: left;">cobrir o risco de doença e de outros agravos</td>
<td style="text-align: left;">cobrir riscos ligados à aptidão para sobreviver com os rendimentos do trabalho</td>
<td style="text-align: left;">cobrir o risco de vulnerabilidade socioeconômica</td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><em>Destinatários</em></td>
<td style="text-align: left;">todos</td>
<td style="text-align: left;">filiados</td>
<td style="text-align: left;">necessitados</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><em>Contributividade</em></td>
<td style="text-align: left;">não</td>
<td style="text-align: left;">sim</td>
<td style="text-align: left;">não</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="o-objeto-de-estudo-do-direito-previdenciário-tendo-por-referência-a-organização-constitucional-da-seguridade-social." class="level3" data-number="1.4">
<h3 data-number="1.4" class="anchored" data-anchor-id="o-objeto-de-estudo-do-direito-previdenciário-tendo-por-referência-a-organização-constitucional-da-seguridade-social."><span class="header-section-number">1.4</span> O objeto de estudo do Direito Previdenciário tendo por referência a organização constitucional da seguridade social.</h3>
<p>É correto dizer que existe um ramo do Direito mais amplo que o Previdenciário: o “Direito da Seguridade Social<sup>3</sup>”, incluindo o estudo dos três subsistemas citados. No entanto, é incomum encontrar bibliografia que os aborde em sua integralidade, devido a à complexidade e extensão dessas matérias. Apesar de a Constituição estabelecer as regras e princípios fundamentais nessa área, para que cada um dos subsistemas normativos da seguridade torne-se operativo, exige-se um amplo e pormenorizado desenvolvimento através de textos infraconstitucionais (leis, decretos, instruções normativas, portarias etc).</p>
<p>Por isso, a produção bibliográfica nacional sobre seguridade social costuma dividir-se entre obras de <em>Direito Previdenciário</em> e de <em>Direito Sanitário</em> (ou Direito da Saúde), sendo que o subsistema de assistência social é assunto tratado nos livros de Direito Previdenciário.</p>
<p>Além do Regime Geral de Previdência Social (art. 201 da Constituição), também fazem parte da matéria “Direito Previdenciário” os demais regimes previdênciários: os regimes próprios e complementares, dos quais trataremos adiante.</p>
<p>Por último, o financiamento da seguridade social, cujas regras fundamentais estão no art. 195 da Constituição Federal, é também assunto que compõe o sumário dos livros de Direito Previdenciário. Mas a doutrina tributarista também se ocupa da matéria (até com maior propriedade) haja vista que as contribuições sociais possuem natureza tributária<sup>4</sup>, conforme o Supremo Tribunal Federal já pacificou.<sup>5</sup></p>
<p>Em resumo, o Direito Previdenciário, no Brasil, é o ramo do Direito Público que estuda os textos normativos relacionados aos seguintes temas: - proteção previdenciária dos filiados a todos os regimes previdenciários existentes no ordenamento jurídico nacional; - proteção assistencial aos necessitados e - custeio do sistema de seguridade social.</p>
</section>
<section id="relação-com-os-outros-ramos-do-direito" class="level3" data-number="1.5">
<h3 data-number="1.5" class="anchored" data-anchor-id="relação-com-os-outros-ramos-do-direito"><span class="header-section-number">1.5</span> Relação com os outros ramos do Direito</h3>
<p>Embora o Direito Previdenciário possua autonomia normativa, científica e didática, diversos outros ramos do Direito se relacionam com este. O conhecimento prévio da história, dos principais institutos e normas fundamentais desses outros ramos possibilita um melhor entendimento do nosso objeto de estudo.</p>
<section id="direito-previdenciário-e-direito-constitucional" class="level4" data-number="1.5.1">
<h4 data-number="1.5.1" class="anchored" data-anchor-id="direito-previdenciário-e-direito-constitucional"><span class="header-section-number">1.5.1</span> Direito Previdenciário e Direito Constitucional</h4>
<p>No Brasil, não há ramo do Direito que tenha ficado imune ao processo de constitucionalização. O Direito Previdenciário, por exemplo, é especialmente constitucionalizado. Isso significa que muitos dos seus princípios e regras são encontrados no texto constitucional. Nossa Constituição é bastante prolixa em matéria previdenciária e várias emendas constitucionais reformaram a previdência social.</p>
<p>Além disso, o conhecimento da dogmática constitucional é indispensável, uma vez que os direitos subjetivos às prestações da seguridade social possuem natureza de direitos fundamentais<sup>6</sup>.</p>
</section>
<section id="direito-previdenciário-e-direito-administrativo" class="level4" data-number="1.5.2">
<h4 data-number="1.5.2" class="anchored" data-anchor-id="direito-previdenciário-e-direito-administrativo"><span class="header-section-number">1.5.2</span> Direito Previdenciário e Direito Administrativo</h4>
<p>A relação jurídica entre os os destinatários das prestações da seguridade social e os entes públicos que executam as políticas nessa área é uma relação de natureza administrativa, ou seja, é regida por normas derrogatórias e exorbitantes do direito comum. Não há, por exemplo, margem para que um trabalhador negocie as cláusulas de sua proteção previdenciária.</p>
<p>Relaciona-se com o Direito Administrativo, também, o regramento do processo administrativo para a concessão e revisão dos benefícios previdenciários e assistenciais, que possui disposições próprias, mas ao qual se aplica, subsidiariamente, a Lei do Processo Administrativo Federal (Lei 9.784/1999).</p>
<p>São também matérias típicas de Direito Administrativo a organização e a competência dos entes formuladores e executores das políticas públicas no âmbito da seguridade social (ministérios, autarquias etc).</p>
<p>Existem, ainda, convênios e outros ajustes firmados entre entidades privadas e entes públicos para a promoção das políticas públicas da seguridade social, regidos pelo Direito Administrativo (V., por exemplo, a Lei 9.637/1998 e a Lei 9.790/1999).</p>
<p>Direito Previdenciário e Direito Tributário</p>
<p>As contribuições sociais estão inseridas no sistema tributário nacional e a elas se aplicam – além das disposições constitucionais – as normas gerais do Código Tributário Nacional (recebido com status de lei complementar), nos termos do art. 149 c/c o art. 146, III, da Constituição.</p>
<p>Deve-se atentar, porém, que o Instituto Nacional do Seguro Social (INSS), autarquia federal responsável por operar o regime geral de previdência social, não mais possui capacidade tributária ativa. Desde a Lei 11.457/2007 (art. 2º), o ente que fiscaliza, arrecada e cobra as contribuições sociais previdenciárias é própria União, através da Secretaria da Receita Federal do Brasil, órgão do Ministério da Fazenda.</p>
<p>Direito Previdenciário e Direito do Trabalho</p>
<p>O contrato individual de trabalho (art. 442 da CLT), que origina a relação de emprego, é um dos fatos geradores da relação jurídica previdenciária. O empregado é uma das espécies de segurados obrigatórios do regime geral de previdência social (art. 11, inciso I, da Lei 8.213/1991). Consequentemente, vários eventos relacionados ao contrato de trabalho são também fatos com repercussão previdenciária, como a incapacidade laboral, o acidente de trabalho, a despedida etc.</p>
<p>Do mesmo modo, alguns eventos de natureza previdenciária possuem implicações trabalhistas, como é o caso da concessão de benefício por incapacidade ao acidentado do trabalho, que gera estabilidade provisória no emprego (art. 118 da Lei 8.213/1991).</p>
<p>Direito Previdenciário e Direito Civil</p>
<p>Os conceitos doutrinários de prestação, de sujeito ativo e passivo de uma obrigação e de inadimplemento são exemplos de conceitos típicos de Direito das Obrigações, disciplina do Direito Civil, que encontram uso no Direito Previdenciário.</p>
<p>Do mesmo modo, toda a construção doutrinária civilista em torno da prescrição e da decadência é de grande importância para entender os prazos extintivos no Direito Previdenciário, regulados pelos arts. 103 a 105 da Lei 8.213/1991).</p>
<p>O Direito de Família também possui relações com o Direito Previdenciário. A legislação previdenciária, quando trata da relação de dependência (art. 16 da Lei 8.213/1991) remete a vários conceitos daquela disciplina, como os de filiação, casamento, união estável, maioridade etc.</p>
<p>Finalmente, algumas relações regradas pelo Direito Previdenciário possuem natureza contratual, como a que se dá entre os entes de previdência complementar privada e seus participantes. Devido à importância desse campo de atuação econômica, existe forte regulamentação estatal desses contratos (v. art. 202 da Constituição e Lei Complementar 109/2001).</p>
<p>Direito Previdenciário e Direito Penal</p>
<p>O Direito Penal tipifica alguns crimes previdenciários: estelionato previdenciário (art. 171, § 3º, do Código Penal), apropriação indébita previdenciária (art. 168-A, CP), falsificação de documento público para fins previdenciários (art. 297, § 3º, CP) e sonegação fiscal previdenciária (art. 337-A, CP).</p>
<p>Alguns conceitos básicos de Direito Penal também são utilizados pelo Direito Previdenciário, como os de dolo e de inimputabilidade (v., por exemplo, o art. 16, § 7º, da Lei 8.213/1991).</p>
<p>Direito Previdenciário e Direito Processual Civil</p>
<p>Atualmente, o processo civil é visto como um instrumento de tutela substancial de direitos subjetivos, e não mais como uma mera sucessão de atos dirigida pelo fetiche formalista que, por vezes, impedia a aplicação do direito material ao caso concreto.</p>
<p>Daí porque se diz que um dos princípios que vigoram no direito processual é o da adequação<sup>7</sup>, que prescreve uma modalidade de tutela diferenciada em função da natureza do direito material envolvido no processo.</p>
<p>O princípio da adequação norteou, por exemplo, a criação do sistema dos Juizados Especiais Federais (Lei 10.259/2001), que objetivou dar resposta célere às inúmeras demandas ajuizadas na Justiça Federal, sendo a maioria delas de natureza previdenciária. Outro exemplo aplicação do princípio processual da adequação na seara previdenciária, em sua dimensão legislativa, é fornecido pela Lei 14.331/2022, que promoveu importantes alterações nos processos envolvendo benefícios previdenciários por incapacidade, através da inclusão do art. 129-A na Lei n.º 8.213/1991.</p>
<p>Não há, a rigor, um “Processo Previdenciário” como procedimento autônomo. O que existem são disposições especiais que buscam adaptar o procedimento às exigências da tutela previdenciária, que envolve, na maioria das vezes, pessoas em situação de vulnerabilidade social. Com menos rigor terminológico, no entanto, costuma-se falar em “processo previdenciário” para aludir ao processo civil no qual a matéria discutida é de índole previdenciária ou assistencial.</p>
<p>Direito Previdenciário e ciências não jurídicas</p>
<p>Este tópico não pretende exaurir as formas de diálogo entre o Direito Previdenciário e os demais ramos do Direito; pretende apenas demonstrar a importância de se estudar a matéria com atenção aos conceitos fundamentais aprendidos nas outras disciplinas jurídicas, em especial aquelas que foram citadas nos itens precedentes.</p>
<p>Da mesma forma, vários conhecimentos provenientes de ciências não jurídicas são importantes para o Direito Previdenciário, como a Ciência Atuarial (ramo da Matemática que se ocupa em avaliar riscos financeiros, especialmente no que toca a seguros e planos de previdência), a Economia (ciência social que estuda que a produção, distribuição, troca e consumo de bens e serviços em uma sociedade), a Medicina (ciência e arte que cuida do diagnóstico, tratamento e prevenção de doenças) etc.</p>
<p>A litigância em matéria previdenciária é uma litigância de massa, no sentido de que existe sempre um grande volume de demandas envolvendo a matéria, sendo que muitas delas giram em torna das mesmas controvérsias. Dessa maneira, um campo de estudo interdisciplinar que tem angariado bastante interesse é o da Jurimetria. A Jurimetria pode ser definida como uma área interdisciplinar que se ocupa da aplicação de métodos quantitativos ao Direito<sup>8</sup> e que utiliza ferramentas da Estatística e da Computação para modelar procedimentos e prever decisões judiciais.</p>
<p>Tudo isso para dizer que o profissional do Direito, a cada dia mais, é chamado a possuir conhecimentos em várias outras áreas do saber humano, a fim de compreender seu próprio ramo de estudo e desempenhar bem o seu trabalho.</p>
<p>1.3 Fontes</p>
<p>Conceito</p>
<p>“Fonte do direito” é um conceito de Teoria Geral do Direito que remonta à origem da produção normativa. Norberto Bobbio<sup>9</sup> conceitua fontes do direito como “aqueles fatos e aqueles atos dos quais o ordenamento jurídico faz decorrer a produção de normas jurídicas.”</p>
<p>Costuma-se fazer uma distinção entre fontes formais e fontes materiais. Formais são aquelas fontes que exteriorizam o direito e independem do conteúdo das normas produzidas. Já fontes materiais são os “acontecimentos históricos sociológicos, econômicos e políticos que dão origem às normas jurídicas” e que envolvem “os fatores sociais que condicionaram o surgimento da norma jurídica, ou seja, as razões (históricas, econômicas e políticas) que influenciaram a criação das normas do Direito.”<sup>10</sup></p>
<p>O conceito de “fontes materiais”, no entanto, parece-nos muito amplo e não propriamente jurídico, o que retira sua utilidade para os objetivos deste estudo. Dessa maneira, nos ocuparemos adiante das chamadas fontes formais do direito.</p>
<p>Fontes primárias e secundárias do Direito Previdenciário</p>
<p>Na tradição jurídica europeia continental, da qual somos seguidores, admite-se que a fonte (formal) do direito por excelência é a legislação. É o próprio ordenamento jurídico que disciplina a produção normativa através de regras de competência.</p>
<p>Essa concepção impõe considerar como fontes primárias<sup>11</sup> do Direito Previdenciário, no Direito brasileiro:</p>
<ul>
<li><p>a Constituição Federal;</p></li>
<li><p>as emendas à Constituição;</p></li>
<li><p>as leis complementares;</p></li>
<li><p>as leis ordinárias;</p></li>
<li><p>as leis delegadas;</p></li>
<li><p>as medidas provisórias;</p></li>
<li><p>os decretos legislativos;</p></li>
<li><p>as resoluções (do Senado Federal).</p></li>
</ul>
<p>São também consideradas fontes primárias do Direito Previdenciário, embora não estejam elencados no art. 59 da Constituição, mas nos artigos 49, I, e 84, VIII :</p>
<ul>
<li>os tratados e convenções internacionais.</li>
</ul>
<p>As espécies normativas acima relacionadas (com a exceção óbvia da própria Constituição Federal), estão previstas no art. 59 do texto constitucional, que dispõe sobre o processo legislativo. Porém, essas não são as únicas fontes do Direito Previdenciário reconhecidas.</p>
<p>A doutrina ainda considera a existência de fontes secundárias, assim chamadas porque são subordinados às fontes primárias e visam a torná-las operativas. São fontes secundárias do Direito Previdenciário:</p>
<ul>
<li>os atos administrativos normativos (decretos, regulamentos, portarias, instruções normativas, ordens de serviço, orientações normativas, circulares, resoluções administrativas etc).</li>
</ul>
<p>Reconhecem-se, também, como fontes do direito, a partir da promulgação da Emenda Constitucional n.º 45/2004:</p>
<ul>
<li>as súmulas vinculantes.</li>
</ul>
<p>Adiante, trataremos das fontes acima citadas e de sua importância na construção do Direito Previdenciário brasileiro.</p>
<p>Constituição Federal</p>
<p>Como já foi dito, o Direito Previdenciário é um ramo jurídico altamente constitucionalizado. A seguridade social é regulada pelos artigos 194 a 195 da Constituição; a previdência, pelos artigos 201 e 202 e a assistência pelos artigos 203 e 204. Além disso, o art. 40 da Constituição dispõe sobre o regime próprio de previdência social dos servidores públicos ocupantes de cargos efetivos; o art. 142, § 3º, inciso X, delega à lei (ordinária) o regramento da proteção previdenciária dos militares das Forças Armadas e o art. 42, § 1º, delega à lei específica estadual a normatização da previdência dos militares dos Estados.</p>
<p>O direito à previdência social e à assistência aos desamparados é um direito fundamental previsto no art. 6º, caput, da Constituição Federal e seu art. 7º estabelece, como direitos dos trabalhadores urbanos e rurais diversas prestações de natureza previdenciária (seguro-desemprego, salário-família, licença à gestante “sem prejuízo do emprego e do salário” e aposentadoria - incisos II, XII, XVIII XXIV).</p>
<p>Em razão disso, quando se trata de previdência e assistência social, cuida-se de um arcabouço normativo que desenvolve direitos fundamentais, fato que condiciona a interpretação de seus princípios e regras, como veremos adiante.</p>
<p>Emendas à Constituição</p>
<p>Como várias regras do texto constitucional dispõem sobre matéria de Direito Previdenciário, as reformas na área de assistência e previdência sociais costumam ser feitas através de emendas à Constituição.</p>
<p>Não raras vezes, as próprias emendas devem ser objeto de estudo, pois instituem regras que não são incluídas no texto constitucional nem modificam seus artigos, mas também possuem hierarquia constitucional. Veja-se, por exemplo, a Emenda Constitucional 103/2019. Essa Emenda, que veiculou a mais recente reforma da previdência, possui trinta e seis artigos. Somente o primeiro deles modifica ou inclui dispositivos na Constituição Federal; os demais instituem regras próprias, que não se encontram no texto da Constituição, a exemplo daquelas que estabelecem regras de transição.</p>
<p>Leis complementares</p>
<p>As leis complementares devem ser aprovadas por maioria absoluta dos membros de cada Casa do Congresso Nacional (art. 69 da Constituição). Algumas matérias são reservadas à lei complementar, presumivelmente, em razão da necessidade de maior debate parlamentar.</p>
<p>As matérias de previdência e assistência social não exigem, a priori, regulamentação através de lei complementar. No entanto, algumas questões específicas de Direito Previdenciário são reservadas a essa espécie legislativa. Os exemplos mais notáveis são:</p>
<ul>
<li><p>a criação de contribuições sociais residuais, ou seja, aquelas que não estejam previstas no art. 195, <em>caput</em>, I a IV, da Constituição, somente podem ser criadas por lei complementar (art. 195, § 4º, c/ o art. 154, I, ambos da Constituição);</p></li>
<li><p>a definição de tratamento tributário diferenciado e favorecido para as microempresas e para as empresas de pequeno porte, inclusive regimes especiais ou simplificados de recolhimento de tributos, que incluem as contribuições para a seguridade social do art. 195, I, da Constituição (art. 146, III, d);</p></li>
<li><p>o regime de previdência privada, de caráter complementar e organizado de forma autônoma em relação ao regime geral de previdência social (art. 202, <em>caput</em>);</p></li>
<li><p>a relação entre a União, Estados, Distrito Federal ou Municípios, inclusive suas autarquias, fundações, sociedades de economia mista e empresas controladas direta ou indiretamente, enquanto patrocinadores de planos de benefícios previdenciários, e as entidades de previdência complementar (art. 202, § 4º);</p></li>
<li><p>os requisitos para a designação dos membros das diretorias das entidades fechadas de previdência complementar instituídas pelos patrocinadores de que trata o § 4º do art. 202 e disciplinar a inserção dos participantes nos colegiados e instâncias de decisão em que seus interesses sejam objeto de discussão e deliberação (art. 202, § 6º).</p></li>
</ul>
<p>Leis ordinárias</p>
<p>Quando sobre a matéria previdenciária não pender reserva de lei complementar, ela poderá ser regulada por lei ordinária. A lei ordinária, para ser aprovada, exige apenas maioria dos votos de cada Casa, “presente a maioria absoluta de seus membros” (art. 47 da Constituição).</p>
<p>São exemplos de questões importantes de Direito Previdenciário reguladas por leis ordinárias:</p>
<ul>
<li><p>a organização da seguridade social e seu plano de custeio (Lei 8.212/91, que possui fundamento tanto no art. 201, <em>caput</em>, quanto no art. 149 da Constituição);</p></li>
<li><p>o plano de benefícios do regime geral de previdência social (Lei 8.213/91, que possui fundamento no art. 201, <em>caput</em>, da Constituição);</p></li>
<li><p>o organização da assistência social (Lei 8.8742/93).</p></li>
</ul>
<p>Sempre que uma matéria deva ser regulada “na forma da lei”, a Constituição estará se referindo à lei ordinária.</p>
<p>Leis delegadas</p>
<p>O art. 68 da Constituição dispõe que “As leis delegadas serão elaboradas pelo Presidente da República, que deverá solicitar a delegação ao Congresso Nacional.” Atualmente, no plano federal, desconhecem-se leis delegadas em matéria previdenciária, mas não há uma vedação nesse sentido.</p>
<p>Medidas provisórias</p>
<p>Dispõe o art. 62, caput, da Constituição que, “Em caso de relevância e urgência, o Presidente da República poderá adotar medidas provisórias, com força de lei, devendo submetê-las de imediato ao Congresso Nacional.” Enquanto vigentes, as medidas provisórias possuem hierarquia idêntica à das leis ordinárias.</p>
<p>O § 1º do mesmo dispositivo veda a edição de medidas provisórias sobre certas matérias, mas não há uma vedação genérica à edição de medidas provisórias em matéria previdenciária. Aliás, várias delas já dispuseram sobre previdência social.<sup>12</sup></p>
<p>Porém, o inciso III do § 1º proíbe a edição de medidas provisórias quando a matéria estiver reservada a lei complementar. E, como vimos, algumas das questões de Direito Previdenciário possuem essa reserva.</p>
<p>Decretos legislativos</p>
<p>Os decretos legislativos são atos normativos exarados pelo Congresso Nacional no uso de sua competência exclusiva e não estão sujeitos à sanção presidencial.</p>
<p>Em matéria previdenciária, pode-se fazer menção a dois tipos de decretos legislativos:</p>
<ul>
<li>os que aprovam tratados internacionais firmados pelo Presidente da República (art. 49, I, da Constituição);</li>
<li>os que disciplinam as relações jurídicas regidas por uma medida provisória que perde sua eficácia (art. 62, § 3º).</li>
</ul>
<p>Resoluções do Senado Federal</p>
<p>As resoluções são normas que integram o processo legislativo. Há resoluções da Câmara, do Senado e do Congresso Nacional.</p>
<p>No Direito Previdenciário, ganham destaque as resoluções do Senado que suspendem a execução, no todo ou em parte, de lei declarada inconstitucional por decisão definitiva do Supremo Tribunal Federal em controle difuso de constitucionalidade (art. 52, X, da Constituição). Um exemplo é a Resolução do Senado Federal n.º 26/2005, que suspendeu a execução da alínea “h”, inciso I, do art. 12, da Lei n.º 8.212/91, após a declaração de inconstitucionalidade do dispositivo, pronunciada pelo STF no julgamento do RE 351.717-1.<sup>13</sup></p>
<p>Tratados e convenções internacionais</p>
<p>Os tratados e convenção internacionais, para que entrem em vigor internamente, dependem: (i) da celebração pelo Presidente da República; (ii) da aprovação pelo Congresso Nacional, conforme o art. 84, VIII, CRFB, via decreto legislativo; (iii) da ratificação, pelo Presidente da República, mediante depósito do instrumento respectivo e (iv) da promulgação, pelo Presidente da República, mediante decreto presidencial, seguindo-se a publicação oficial do texto do tratado.<sup>14</sup></p>
<p>A Lei n.º 8.212/1991, art. 85-A, estabelece que os tratados, convenções e outros acordos internacionais de que Estado estrangeiro ou organismo internacional e o Brasil sejam partes, e que versem sobre matéria previdenciária, serão interpretados como “lei especial.”</p>
<p>Os tratados mais importantes em matéria previdenciária são aqueles que estabelecem acordos multilaterais e bilaterais que possuem como principal objetivo garantir que os trabalhadores que trabalham em um Estado-parte possam ter seus períodos contributivos reconhecidos nos outros para fins de concessão de prestações previdenciárias.<sup>15</sup></p>
<p>Atos administrativos normativos</p>
<p>Ensina José dos Santos Carvalho Filho<sup>16</sup> que os atos administrativos podem ser classificados, quanto aos destinatários, em gerais e individuais. Os atos gerais, também chamados de atos normativos, “são aqueles que regulam uma quantidade indeterminada de pessoas que se encontram na mesma situação jurídica.” Prossegue dizendo que “Os atos gerais ou normativos são considerados como de natureza legislativa, por trazerem em si os aspectos de generalidade, abstração e impessoalidade. Submetem-se, por isso, em alguns casos, ao controle concentrado da constitucionalidade, como deflui do art. 102, I,”a”, da CF.”</p>
<p>Para nós, interessam os atos administrativos que regulamentam disposições legais. A cadeia hierárquica desses atos, tem origem no poder regulamentar conferido ao Presidente da República pelo art. 84, IV, da Constituição. Logo abaixo nessa escala está a competência regulamentar conferida aos Ministros de Estado pelo art. 87, II, CRFB. Os atos exarados em decorrência desse poder regulamentar devem estrita observância à lei e servem apenas para torná-la operativa.</p>
<p>No Direito Previdenciário, podem-se citar como exemplos de atos administrativos normativos de grande importância:</p>
<ul>
<li>o Decreto 3.048/99, que aprovou o Regulamento da Previdência Social;</li>
<li>o Decreto 6.214/2007, que regulamentou o benefício de prestação continuada da Lei Orgânica de Assistência Social);</li>
<li>a Instrução Normativa INSS/PRES 128/2022, que disciplina as regras, procedimentos e rotinas necessárias à efetiva aplicação das normas de Direito Previdenciário.</li>
</ul>
<p>Súmulas vinculantes</p>
<p>Reconhece-se, ainda, que as súmulas vinculantes são fontes do direito, haja vista que o art. 103-A da Constituição Federal (incluído pela EC 45/2004) confere ao Supremo Tribunal Federal a prerrogativa de editá-las “de ofício ou por provocação, mediante decisão de dois terços dos seus membros, após reiteradas decisões sobre matéria constitucional”.</p>
<p>Essas súmulas possuem, após sua publicação na imprensa oficial, “efeito vinculante em relação aos demais órgãos do Poder Judiciário e à administração pública direta e indireta, nas esferas federal, estadual e municipal.” Na medida em que as súmulas vinculantes são enunciados que se referem à interpretação constitucional ou à interpretação da legislação infraconstitucional tendo como parâmetro a Constituição, parece mais adequado dizer que se trata, também, de fonte secundária.</p>
<p>Jurisprudência, doutrina e costumes</p>
<p>Embora a doutrina majoritária trabalhe com esse conceito mais restrito de fontes, de matriz positivista-normativista, pode-se defender um conceito mais amplo, que abarque outras espécies.</p>
<p>Alf Ross, expoente do realismo escandinavo, afirma que se deve recorrer a um conceito menos preciso de fontes, que abarque todos os elementos dos quais o juiz extrai a matéria-prima para elaborar as regras de que necessita para decidir. Para Ross<sup>17</sup>, por “fontes do direito” entende-se “o conjunto de fatores ou elementos que exercem influência na formulação do juiz da regra na qual ele funda sua decisão” (sic). Esse conceito, bastante amplo, permite considerar fontes do direito outros fatores, como a jurisprudência, a doutrina e os costumes.</p>
<p>A jurisprudência é o conjunto de decisões, em um mesmo sentido, de algum órgão jurisdicional. Em certos casos – para além da súmula vinculante, já citada – a jurisprudência é de seguimento obrigatório, conforme o art. 927 do Código de Processo Civil. O Novo Código de Processo Civil adotou um modelo de precedentes obrigatórios, aproximando nosso sistema daqueles sistemas de commom law. Porém, com a exceção da súmula vinculante, somente os juízes e tribunais estão obrigados a seguir, em seus julgamentos, a jurisprudência dos tribunais nas hipóteses elencados no art. 927. A súmula vinculante, por sua vez, possui efeitos obrigatórios também para “a administração pública direta e indireta, nas esferas federal, estadual e municipal” (art. 103-A da Constituição).</p>
<p>A doutrina, por sua vez, é a produção científica dos doutos em determinada matéria. Em geral, não é considerada fonte do direito em uma perspectiva normativista. Riccardo Guastini<sup>18</sup>, no entanto, defende que é impossível, ou pouco realista, traçar uma distinção entre a linguagem do legislador e a dos juristas. Para ele, a doutrina é uma parte do próprio Direito, uma vez que possui um discurso não somente interpretativo, mas também construtivo, podendo ser apresentada como um conjunto de diretivas de sententia ferenda. Guastini afirma que, entre o discurso dos juristas e do legislador, existe um “contínuo processo osmótico” que impõe considerar a doutrina também como fonte do direito.</p>
<p>Os costumes não são considerados fontes do Direito Previdenciário, para muitos doutrinadores.<sup>19</sup> Tais autores, quando o fazem, justificam-se pelo caráter público das normas previdenciárias e pela vinculação estrita do administrador público, na medida em que este é obrigado a fazer apenas aquilo que a lei determina (princípio da legalidade). No entanto, essa justificativa não parece excluir o caráter supletivo dos costumes, proclamado pelo art. 4º da LINDB, também em matéria previdenciária. Por outro lado, a utilização do costume não pode resultar na criação, extensão, ou majoração de prestações previdenciárias, o que somente pode ser feito por lei que preveja a correspondente fonte de custeio total (art. 195, § 5º, c/c art. 201, caput, ambos da CF).</p>
<p>De toda forma, salienta-se que a jurisprudência, a doutrina e os costumes não são, para a doutrina majoritária, fontes do Direito Previdenciário.</p>
<p>1.4 Breve histórico da seguridade social</p>
<p>Do mundo antigo ao estado moderno</p>
<p>Da Antiguidade até a Idade Moderna, a caridade e o mutualismo eram os principais mecanismos para enfrentar as contingências sociais sofridas pelos indivíduos. A ajuda mútua familiar era a primeira fonte de socorro. Além dela, as instituições de caridade — laicas e religiosas — foram as grandes provedoras das necessidades dos desfavorecidos.</p>
<p>Somente na Idade Contemporânea surgiram os primeiros modelos estatais de seguridade social. De maneira mais exata, não se pode falar de sistemas de seguridade social — que viriam depois a ser objeto de estudo do Direito Previdenciário — antes da crise de legitimidade do Estado liberal à época da chamada “Segunda Revolução Industrial”, que ocorreu a partir da segunda metade do século XIX (1850-). Foi apenas naquele período que se passou a exigir do Estado, com algum êxito, a provisão das condições mínimas para a existência digna das pessoas, para além dos clássicos direitos de liberdade.</p>
<p>Costuma-se citar, como antecedente histórico, a Lei dos Pobres (Poor Law) inglesa, de 1601. Porém, a difusão dos sistemas de seguridade social na Europa continental começou mesmo na segunda metade do século XIX. As chamadas “leis sociais” que surgiram naquele período formaram o embrião do que hoje se conhece como Direito Previdenciário.</p>
<p>Estado liberal, Revolução Industrial e trabalho assalariado</p>
<p>A onda revolucionária do final do século XVIII e o arcabouço jurídico que lhe seguiu forjaram uma ideologia que representava a sociedade como um espécie de massa homogeneizada<sup>20</sup> de indivíduos iguais. Através da diluição das identidades corporativas, que tiveram seu apogeu na Idade Média com as corporações de ofício, a ideologia liberal logrou um duplo expediente: de um lado, retirou qualquer obstáculo entre o Estado e o indivíduo e, de outro, tornou o indivíduos fraco e absolutamente inofensivo em face do Estado.</p>
<p>No entanto, o desenvolvimento do capitalismo industrial e os problemas sociais da classe trabalhadora colocaram em xeque o mito da igualdade jurídica construído pela ideologia liberal.</p>
<p>Uma das típicas manifestações do êxito do capitalismo maduro nas potências europeias, já na segunda metade do século XIX (sobretudo Inglaterra, Alemanha e França), foi a macroempresa, uma organização que aspirava a produzir maior quantidade de produtos e lucros conjugando máquinas e força de trabalho. Dois efeitos sociojurídicos de grande importância ocorreram naquele cenário: (i) a primazia da máquina sobre o sujeito trabalhador; (ii) a convivência cotidiana e contínua de uma notável massa de trabalhadores. O primeiro fator tornou cada vez mais evidente o problema da insegurança no local de trabalho, diante da fragilidade do ser humano em face da máquina, enquanto o segundo engendrou o surgimento de movimentos reivindicatórios dentro do ambiente laboral.</p>
<p>Cada vez mais, o indivíduo foi percebendo que, para buscar a igualdade material, seria necessário fazer parte de um tecido social mais amplo. Era necessário, portanto, organizar-se. Surgem, assim, as primeiras entidades associativas de trabalhadores.</p>
<p>Duas tendências “socialísticas” se destacaram para fazer frente às demandas da classe operária organizada. A primeira, solidarista, propunha a concessão de direitos sem subversão da ordem econômica e política vigentes. A segunda tendência, socialista, visava a completa subversão da ordem econômica e do direito burgueses e a instalação de um novo regime, onde o proletariado ascendesse ao poder político.</p>
<p>Ambas as tendências tiveram larga influência no sistema de fontes do direito. A partir dos anos 1870, com alguma dificuldade, a tendência política solidarista alcançou a aprovação de leis especiais (as chamadas “leis sociais”), que, sem derrogar os códigos, buscavam atualizar o ordenamento para atender às novas exigências.</p>
<p>Sem dúvida, tratava-se de uma estratégia alinhada à manutenção do status quo. É emblemática a declaração de intenções da Lei alemã de 15 de julho de 1883, que instituía o seguro contra a incapacidade laboral. No texto, abordava-se o socorro aos necessitados não somente como um dever imposto pelo humanismo e pelo cristianismo, mas como um “postulado de política conservadora”, para que penetrasse nas classes desfavorecidas a ideia de um Estado como uma instituição “benéfica e indispensável.”</p>
<p>Essas “leis sociais” enfrentavam os problemas mais frequentes sofridos pelas classes trabalhadoras: o trabalho dos menores, das mulheres, a higiene e segurança nas fábricas, o seguro obrigatório de “velhice” e de invalidez, as caixas de previdência e os procedimentos de conciliação e arbitragem nas controvérsias laborais. Naquela época eram indistinguíveis os objetos de estudo do que hoje conhecemos como Direito do Trabalho e Direito Previdenciário.</p>
<p>O modelo de seguridade social pioneiro no mundo, conforme a doutrina, foi o da Alemanha da época do chanceler Otto von Bismarck. O chamado modelo bismarckiano, contudo, não era ainda público, na acepção que damos hoje à palavra. Tratava-se de um modelo de seguro obrigatório apenas para os empregados que recebessem até certa quantia de salário<sup>21</sup>. Os benefícios por ele instituídos eram financiados apenas por contribuições dos patrões e dos empregados e as quotas depositadas eram capitalizadas. Não havia, portanto, participação do restante da sociedade no custeio da proteção social dos trabalhadores.</p>
<p>A constitucionalização dos direitos sociais no período entreguerras (“segunda geração”)</p>
<p>A partir do fim da Primeira Guerra Mundial (1914-1918), os temas abordados pelas “leis sociais” começaram a ganhar status Constitucional.</p>
<p>É costumeiro citar as constituições do México (1917) e da Alemanha (Constituição de Weimar, 1919) como pioneiras na constitucionalização dos direitos sociais, também chamados de “direitos de igualdade”, ou “direitos de segunda geração.” Essas constituições figuram como exemplos do movimento conhecido como “constitucionalismo social”: a tendência de incorporação de direitos sociais nos textos constitucionais.</p>
<p>No entanto, ao contrário das primeiras constituições, que estabeleciam princípios universais, sustentados por teses consagradas, as constituições sociais e o modelo de Estado que pretendiam implementar geravam insegurança, pois se baseavam em soluções de compromisso entre ideologias contrapostas<sup>22</sup>. Sua aceitação só era garantida pelo caráter meramente programático das fórmulas introduzidas nos textos constitucionais, o que levou a uma crise do conceito jurídico de constituição, minguando sua efetividade. As antigas constituições, já resolvidas em sua positividade (ao menos do ponto de vista da aceitação social), deram lugar a novas constituições de difícil implementação, conforme escreveu Bonavides<sup>23</sup>: Direitos sociais concernentes às relações de produção, ao trabalho, à educação, à cultura, à previdência, representavam uma estupenda novidade, um campo por inteiro distinto, desconhecido ao Direito Constitucional clássico. Mas dificilmente as declarações que os inseriram se prestavam a uma redução jurídica fácil, de modo a fazê-los ingressar no corpo da Constituição dotados já de aplicabilidade direta e imediata. Os princípios sociais enunciados pela Constituição oferecem obstáculos muitos mais sérios a uma conversão em direitos subjetivos correlatos do que os antigos direitos da liberdade proclamados ao alvorecer do constitucionalismo liberal (…). No período entreguerras, diz Paulo Bonavides, “o Estado liberal estava morto, mas o Estado social ainda não havia nascido.” Esse trecho ilustra bem aquele momento de crise de crise de efetividade das constituições sociais.</p>
<p>O nascimento de um modelo de fundo social público</p>
<p>Foi em um regime de constituição não-escrita uma iniciativa que mudaria o rumo para sempre da seguridade social para sempre.</p>
<p>No final da Segunda Guerra Mundial, o economista William Beveridge, que havia sido colaborador de John Maynard Keynes<sup>24</sup>, recebeu o encargo de sistematizar as leis inglesas de proteção social. O chamado “Sistema Universal de Luta contra a Pobreza”, ou “Plano Beveridge” instituiu, a partir de 1944, um fundo público de proteção social financiado por toda a sociedade e não somente pelos trabalhadores empregados e seus empregadores.</p>
<p>Diferentemente do que caracterizava o sistema bismarckiano, o sistema de William Beveridge baseava-se na solidariedade social. Ao contrário do sistema bismarckiano, que era de capitalização e cujos ingressos restringiam-se às contribuições de empregados e empregadores, Beveridge montou um sistema baseado na repartição simples do fundo comum, custeado por contribuições de toda a sociedade, para enfrentar as necessidades daqueles que viessem a ser atingidos pelos riscos sociais legalmente previstos.</p>
<p>Até os dias atuais, costuma-se analisar os modelos nacionais de seguridade social a partir desses dois modelos:</p>
<ul>
<li>o <em>modelo</em> <em>bismarckiano</em>, mais assemelhado a um seguro privado, financiado somente pelos próprios trabalhadores e empregadores, cujas contribuições são vertidas para fundos individuais e no qual o Estado possui um papel somente regulador;</li>
<li>o <em>modelo beveridgeano</em>, cuja principal função é redistributiva, visando a redução da pobreza, em que o orçamento do Estado possui grande peso e cujas contribuições da sociedade são vertidas a um fundo comum, que custeia os benefícios concedidos.</li>
</ul>
<p>O primeiro modelo foi adotado por Alemanha, França, Bélgica, Holanda e Itália. Já o segundo modelo foi adotado por Suécia, Noruega, Finlândia, Dinamarca e Reino Unido<sup>25</sup>.</p>
<p>Hoje, porém, é difícil encontrar modelos puros. A maioria dos sistemas de seguridade social no mundo conjuga ambos os paradigmas. É o caso do Brasil, em que o regime geral de previdência social é norteado pelo modelo beveridgeano, mas o regime complementar de previdência privada aproxima-se do modelo bismarckiano.</p>
<p>A proteção social no pós-Segunda Guerra</p>
<p>Após a Segunda Guerra Mundial, a proteção social foi tratada pela Declaração Universal dos Direitos Humanos, de 1948, em seu art. 25, que dispõe: 1. Todo ser humano tem direito a um padrão de vida capaz de assegurar a si e à sua família saúde, bem-estar, inclusive alimentação, vestuário, habitação, cuidados médicos e os serviços sociais indispensáveis e direito à segurança em caso de desemprego, doença, invalidez, viuvez, velhice ou outros casos de perda dos meios de subsistência em circunstâncias fora de seu controle.&nbsp; Naquele momento histórico, universaliza-se no texto das constituições a proteção social como direito fundamental. Trata-se da chamada “fase de expansão” da proteção social no mundo, em que as ideias intervencionistas de Keynes ganharam ampla adesão, a fim de fomentar o crescimento das economias mundiais abaladas pela guerra.</p>
<p>A crise dos sistemas de proteção social</p>
<p>A partir dos anos 1970, viu-se (e ainda se vê) uma época de crise dos sistemas de proteção social no mundo. Essa crise se confunde com a crise das próprias finanças públicas das nações em que o modelo do Welfare State veio a ser implantado. De acordo com Gustavo Filipe Barbosa Garcia<sup>26</sup>, verifica-se um conjunto de “insuficiências econômicas para a manutenção da ampla estrutura de atendimento e cobertura de necessidades sociais.” É nesse contexto que surge o pensamento neoliberal, que retoma as premissas do liberalismo econômico, propugnando uma redução do papel do Estado na implementação de políticas públicas.</p>
<p>Nos livros de Direito Previdenciário, é difícil encontrar mais que um ou dois parágrafos dedicados ao tema, que ganha importância quando se trata das propostas de “reforma”, que, de tempos em tempos, são colocadas em discussão.</p>
<p>O certo é que os contextos de “crise” mundial não afetam todos os países do mundo ao mesmo tempo, não afetam a todos da mesma maneira e, em um mesmo país, não afetam todas as pessoas igualmente. Em um país de “modernidade tardia”<sup>27</sup>, como o nosso, parece-nos que a discussão sobre reformas na seguridade social merece ser travada levando-se em conta que o Estado de Bem Estar Social, prescrito pela Constituição de 1988, ainda carece de implantação.</p>
<p>Principais marcos temporais referentes à seguridade social no Brasil</p>
<p>Até o final do século XIX, enquanto as nações centrais europeias tinham suas primeiras experiências no âmbito da proteção social, o Brasil ainda era um país cujo modelo econômico era eminentemente rural, baseado na monocultura para exportação, sustentada pelo trabalho escravo.</p>
<p>Mesmo após a abolição da escravidão, em 1888, o modelo não teve grande avanço. De acordo com Bresser Pereira<sup>28</sup>, o Brasil continuou, até o início do século XX, “produzindo em termos absolutamente tradicionais. Não houve, por exemplo, nenhum progresso técnico significativo na agricultura do café entre 1830 e 1930. O Brasil ‘desenvolvia-se’, aumentava sua produção por habitante à medida que se especializada na produção de um bem mais rentável, o café, não à medida que aumentava a produtividade.”</p>
<p>A falta de industrialização gerou um sério anacronismo em relação ao mundo desenvolvido em termos de proteção social. O Brasil demorou muito para ter grandes indústrias e um proletariado urbano suficientemente numeroso e coeso para que o Poder Público levasse a sério a necessidade de garantir proteção social.</p>
<p>No século XIX, a seguridade social no Brasil ainda se caracterizava, sobretudo, pelo assistencialismo. Um exemplo disso é a atuação das Santas Casas de Misericórdia, instituições presentes em território nacional desde o século XVI<sup>29</sup>. Posteriormente, o mutualismo também se fez presente, podendo-se citar como exemplo o Plano de Beneficência dos Órfãos e Viúvas dos Oficiais da Marinha.</p>
<p>A primeira categoria para quem foi previsto o direito à aposentadoria foram os professores, através de um ato de 1821. Depois, os funcionários dos correios, em 1888, e das Estradas de Ferro, em 1890. De início, todas essas aposentadorias tinham natureza de benesses estatais, pois não havia recolhimento de contribuições.</p>
<p>A doutrina costuma citar como marco inicial da Previdência Social no Brasil a Lei Elói Chaves (Dec-Leg. 4.982/1923), que instituiu as Caixas de Aposentadorias e Pensões das Estradas de Ferro. Isso porque os ferroviários eram uma importante categoria de trabalhadores privados e, na época, foi instituído efetivamente um sistema de custeio por contribuições dos empregados e dos empregadores, em regime de capitalização. Mas não havia um sistema amplo, e sim uma caixa de assistência e pensão para cada empresa.</p>
<p>A partir dos anos 1930, houve uma reordenação do sistema de previdência através dos Institutos de Aposentadorias e Pensões das Categorias Profissionais (IAPM, IAPI, IAPTEC, etc).</p>
<p>A Constituição de 1934 foi a primeira a prever a repartição do custeio entre o Estado, os empregados e os empregadores. Em 1939, foram regulamentadas as aposentadorias públicas. A Constituição de 1946 foi a primeira a utilizar a expressão “previdência”.</p>
<p>Em 1949, houve a regulamentação de todas as Caixas de Aposentadorias e Pensões, que passaram a assumir um regime único.</p>
<p>Em 1953, houve a fusão de todas as caixas então existentes, na Caixa Nacional, transformada em Instituto pela Lei Orgânica da Previdência Social (LOPS), de 1960, vigente até 1990. Naquela época, ainda estavam excluídos do regime os trabalhadores rurais e os domésticos.</p>
<p>Em 1967 foi criado o INPS, extinguindo-se todos os institutos então existentes.</p>
<p>Em 1971, foi criado o FUNRURAL (LC 11/1971), que instituiu a previdência dos trabalhadores rurais.</p>
<p>Em 1972, os trabalhadores domésticos passaram a ter direito à previdência, através da Lei 5.859/72.</p>
<p>Em 1984, as leis previdenciárias foram consolidadas (CLPS: consolidação das leis previdenciárias).</p>
<p>O sistema de seguridade, tal como nós conhecemos hoje, e que que prevê a “uniformidade e equivalência dos benefícios e serviços às populações urbanas e rurais”, foi criado pela Constituição Federal de 1988. A Constituição Federal de 1988 criou um regime geral de previdência social e, em paralelo, regimes próprios para os servidores públicos civis, membros de poderes e militares.</p>
<p>Após a Constituição de 1988, destacam-se:</p>
<ul>
<li>1990: criação do Instituto Nacional do Seguro Social;</li>
<li>1991: principais leis regulamentadoras dos dispositivos constitucionais em matéria previdenciária (8.812 e 8.213);</li>
<li>1993: Lei 8.742 (Lei Orgânica da Assistência Social).</li>
</ul>
<p>As emendas constitucionais que modificaram o sistema de seguridade foram as seguintes:</p>
<ul>
<li>EC 20/1998;</li>
<li>EC 41/2003;</li>
<li>EC 47/2005;</li>
<li>EC 103/2019.</li>
</ul>
<p>114-116). O eminente processualista baiano, fundado nas lições de Galeno de Lacerda, aponta três “critérios de adequação”: o subjetivo, o objetivo e o teleológico. Mais adiante afirma: “Três são, basicamente, os critérios objetivos de que se vale o legislador para adequar a tutela jurisdicional pelo procedimento: um, a natureza do direito litigioso, cuja relevância impõe uma modalidade de tutela diferenciada; o segundo, a evidência como se apresenta o direito material no processo; o terceiro, a situação processual da urgência.”</p>


</section>
</section>
</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>AMADO, F. <strong>Curso de Direito e Processo Previdenciário</strong>. 7a ed.&nbsp;Salvador: Juspodivm, 2015, p.&nbsp;134; GOES,** <strong>Hugo.</strong> Manual de Direito Previdenciário.** São Paulo: Grupo GEN, 2022. <em>E-book</em>, p.&nbsp;80; LEITÃO, André S. <strong>Manual de direito previdenciário.</strong> São Paulo: Editora Saraiva, 2018. <em>E-book</em>, p.&nbsp;122; DIAS, Eduardo R.; MACÊDO, José Leandro Monteiro de. <strong>Curso de Direito Previdenciário</strong>, 3ª edição. São Paulo: Grupo GEN, 2012. <em>E-book</em>, p.&nbsp;61; LAZZARI, João B.; CASTRO, Carlos Alberto Pereira de.** Direito Previdenciário.** São Paulo: Grupo GEN, 2021. <em>E-book</em>, p.&nbsp;23.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>GARCIA, Gustavo F. B. <strong>Manual de Direito Previdenciário</strong>. 6. ed.&nbsp;Salvador: Editora Juspodivm, 2022, p.&nbsp;38.↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>MARTINS, Sérgio P. <strong>Direito da Seguridade Social</strong>. 39ª ed.&nbsp;São Paulo: Saraiva, 2020; GARCIA, Gustavo F. B. <strong>Manual de Direito Previdenciário.</strong> 6ª ed.&nbsp;Salvador: Editora JusPodivm, 2022, p.&nbsp;36.↩︎</p></li>
<li id="fn4"><p>PAULSEN, Leandro; VELLOSO, Andrei P. <strong>Contribuições no Sistema Tributário Brasileiro.</strong> São Paulo: Editora Saraiva, 2019, p.&nbsp;103.↩︎</p></li>
<li id="fn5"><p>RE 146.733-9/SP, rel. Min. Moreira Alves.↩︎</p></li>
<li id="fn6"><p>CRFB. Art. 6º São direitos sociais a educação, a <strong>saúde</strong>, a alimentação, o trabalho, a moradia, o transporte, o lazer, a segurança, a <strong>previdência social</strong>, a proteção à maternidade e à infância, a <strong>assistência aos desamparados</strong>, na forma desta Constituição (<em>grifos acrescidos ao original</em>).↩︎</p></li>
<li id="fn7"><p>“O princípio da adequação pode ser visualizado em três dimensões: a) legislativa, como informador da produção legislativa das regras processuais; b) jurisdicional, permitindo ao juiz, no caso concreto, adaptar o procedimento às peculiaridades da causa que lhe é submetida; c) negocial: o procedimento é adequado pelas próprias partes, negocialmente.” (DIDIER, Fredie. Curso de Direito Processual Civil. Vol. 1. 17º ed.&nbsp;Salvador: Juspodivm, 2015, pp.↩︎</p></li>
<li id="fn8"><p>ZABALA, Filipe Jaeger; SILVEIRA, Fabiano Feijó. Jurimetria: estatística aplicada ao direito. <strong>Revista Direito e Liberdade</strong>, Natal, v. 16, n.&nbsp;1, p.&nbsp;87-103, 2014.↩︎</p></li>
<li id="fn9"><p>BOBBIO. Norberto. <strong>Teoria do Ordenamento Jurídico.</strong> 2 ed.&nbsp;São Paulo: Edipro, 2014, p.&nbsp;55.↩︎</p></li>
<li id="fn10"><p>GARCIA, Gustavo F. B. <strong>Manual de Direito Previdenciário</strong>. 6. ed.&nbsp;Salvador: Editora Juspodivm, 2022, p.&nbsp;45.↩︎</p></li>
<li id="fn11"><p>GOES, Hugo. <strong>Manual de Direito Previdenciário.</strong> São Paulo: Grupo GEN, 2022.↩︎</p></li>
<li id="fn12"><p>Por exemplo, MP <a href="https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/MPV/2187-13.htm#art4">\2.187-1</a>3/2001, 316/2006, 410/2007, 413/2008, 449/2008, <a href="https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2019-2022/2022/Mpv/mpv1113.htm#art2">\1.113</a>/2022…↩︎</p></li>
<li id="fn13"><p>Esse julgado, porém, já foi superado pelo Supremo no julgamento do RE 626837.↩︎</p></li>
<li id="fn14"><ol start="22" type="a">
<li>STF, CR 8279 AgR, Rel. Min. Celso de Mello, DJ 10/08/2000.</li>
</ol>
↩︎</li>
<li id="fn15"><p>V. Relação de tratados em vigor em &lt;https://www.gov.br/trabalho-e-previdencia/pt-br/assuntos/acordos-internacionais/acordos-internacionais&gt;.↩︎</p></li>
<li id="fn16"><p>FILHO, José dos Santos C. <strong>Manual de Direito Administrativo.</strong> São Paulo: Grupo GEN, 2022. <em>E-book</em>, p.&nbsp;156.↩︎</p></li>
<li id="fn17"><p>ROSS, A. <strong>Direito e justiça.</strong> 1. reimpressão ed.&nbsp;Bauru: Edipro, 2003, p.&nbsp;103.↩︎</p></li>
<li id="fn18"><p>GUASTINI, Riccardo. El realismo jurídico redefinido. <em>In</em> <strong>Otras distinciones</strong>. Externado, Bogotá: 2014.↩︎</p></li>
<li id="fn19"><p>Afastando expressamente os costumes como fontes do Direito Previdenciário, DIAS, Eduardo R.; MACÊDO, José Leandro Monteiro de. <strong>Curso de Direito Previdenciário.</strong> 3ª edição. São Paulo: Grupo GEN, 2012.&nbsp;<em>E-book,</em> p.&nbsp;61; LAZZARI, João B.; CASTRO, Carlos Alberto Pereira de. <strong>Direito Previdenciário.</strong> São Paulo: Grupo GEN, 2021. <em>E-book,</em> p.&nbsp;34; GARCIA, Gustavo F. B. <strong>Manual de Direito Previdenciário</strong>. 6. ed.&nbsp;Salvador: Editora Juspodivm, 2022, p.&nbsp;44. Outros, porém, elencam as fontes do direito reconhecidas e ignoram os costumes: VIANNA, João Ernesto A. <strong>Direito Previdenciário.</strong> São Paulo: Grupo GEN, 2022. <em>E-book</em>, p.&nbsp;49; GOES, Hugo. Manual de <strong>Direito Previdenciário.</strong> São Paulo: Grupo GEN, 2022. E-book, p.&nbsp;78.↩︎</p></li>
<li id="fn20"><p>GROSSI, Paolo. Europa y el derecho. Barcelona, ed.&nbsp;Critica: 2008, pp.&nbsp;163-.↩︎</p></li>
<li id="fn21"><p>AMADO, Frederico. Curso de Direito e Processo Previdenciário. Salvador: Juspodivm, p.&nbsp;99.↩︎</p></li>
<li id="fn22"><p>BONAVIDES, Paulo. Curso de Direito Constitucional. 21. ed.&nbsp;São Paulo: Malheiros, 2007, p.&nbsp;232.↩︎</p></li>
<li id="fn23"><p><em>Op. cit</em>., p.&nbsp;233.↩︎</p></li>
<li id="fn24"><p>LAZZARI, João B.; CASTRO, Carlos Alberto Pereira D. Direito Previdenciário. São Paulo: Grupo GEN, 2021, p.&nbsp;50.↩︎</p></li>
<li id="fn25"><p>LAZZARI, <em>op. cit</em>.↩︎</p></li>
<li id="fn26"><p>GARCIA. Gustavo F. B. G. Manual de Direito Previdenciário. Salvador: Juspodivm, 2022, p.&nbsp;29.↩︎</p></li>
<li id="fn27"><p>STRECK, Lenio. Hermenêutica jurídica e(m) crise. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2005.↩︎</p></li>
<li id="fn28"><p>PEREIRA, Luiz C. Bresser. Economia brasileira: uma introdução crítica. São Paulo: ed.&nbsp;34, 1998, p.&nbsp;37↩︎</p></li>
<li id="fn29"><p><a href="https://www.cmb.org.br/cmb/index.php/institucional/quem-somos/historico" class="uri">https://www.cmb.org.br/cmb/index.php/institucional/quem-somos/historico</a>. Acesso em 12/08/2022.↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reuse</h2><div id="quarto-reuse" class="quarto-appendix-contents"><div>Licença Creative Commons BY-NC-ND Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.</div></div></section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{mendonça2023,
  author = {MENDONÇA, Igor},
  title = {Introdução Ao {Direito} {Previdenciário} (Parte {I)}},
  date = {2023-05-23},
  url = {https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/introducao1/},
  langid = {portuguese}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-mendonça2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
MENDONÇA, Igor. 2023. <span>“Introdução Ao Direito Previdenciário (Parte
I).”</span> May 23, 2023. <a href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/introducao1/">https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/introducao1/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>aulas</category>
  <guid>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/1-introducao/introducao.html</guid>
  <pubDate>Tue, 23 May 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/1-introducao/dia-de-los-muertos.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Pensão por morte</title>
  <dc:creator>Igor MENDONÇA</dc:creator>
  <link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/pensao-por-morte.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="fato-gerador" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="fato-gerador"><span class="header-section-number">1</span> Fato gerador</h2>
<p>O benefício de pensão por morte é devido ao conjunto dos dependentes do segurado que falecer, aposentado ou não. O fato gerador do benefício, portanto, é a morte do segurado, que pode ser <em>real</em> ou <em>presumida.</em></p>
<p>A morte real é comprovada por registro público (art. 9º, I, do Código Civil brasileiro), através de atestado de óbito.</p>
<p>Já a morte presumida deve ser reconhecida no âmbito previdenciário desde que declarada pela autoridade judiciária competente, depois de seis meses da <em>ausência</em>. A morte presumida pode, ainda, ser reconhecida no âmbito previdenciário <em>independente da declaração de ausência</em>, através de comprovação do acidente, desastre ou catástrofe, com desaparecimento do segurado (por exemplo, um acidente aéreo em área remota, em que não se tem notícias de sobreviventes). Em ambos os casos de morte presumida, há de ser concedida <em>pensão por morte provisória</em>. Verificado o reaparecimento do segurado, o pagamento da pensão cessa imediatamente, não sendo os dependentes obrigados à devolução do valor, exceto em caso de má-fé comprovada.</p>
</section>
<section id="requisitos" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="requisitos"><span class="header-section-number">2</span> Requisitos</h2>
<p>Os requisitos para a concessão do benefício são:</p>
<p>a) ocorrência da morte do segurado (real ou presumida);</p>
<p>b) qualidade de segurado, aposentado ou não, na data da morte;</p>
<p>c) existência de dependentes.</p>
<p>A pensão por morte não exige o cumprimento de carência (art. 26, I, LBPS).</p>
<p>O benefício é devido ao <em>conjunto</em> dos dependentes do segurado, aposentado ou não (chamado, a partir de então, de <em>instituidor da pensão</em>). Esse conjunto deve ser apurado de acordo com as regras do art. 16 da LBPS e com as exclusões do art. 74, §§ 1º e 2º (dependente condenado criminalmente por sentença com trânsito em julgado, como autor, coautor ou partícipe de homicídio doloso, ou de tentativa desse crime, cometido contra a pessoa do segurado, ressalvados os absolutamente incapazes e os inimputáveis, bem como o (a)companheiro(a) quando comprovada, a qualquer tempo, simulação ou fraude no casamento ou na união estável, ou a formalização desses com o fim exclusivo de constituir benefício previdenciário, apuradas em processo judicial no qual será assegurado o direito ao contraditório e à ampla defesa).</p>
<p>O rol de dependentes do art. 16 é taxativo, mas valem todas as observações feitas em capítulo próprio, em especial, os entendimentos jurisprudenciais aplicáveis.</p>
</section>
<section id="data-de-início-do-benefício-dib" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="data-de-início-do-benefício-dib"><span class="header-section-number">3</span> Data de início do benefício (DIB)</h2>
<p>O benefício é devido aos dependentes a partir da data do óbito, se requerido:</p>
<p>a) em até 180 dias após essa ocorrência para os filhos menores de 16 anos;</p>
<p>b) em até 90 dias para os demais dependentes.</p>
<p>Passados esses prazos, o benefício a DIB será equivalente à data de entrada do requerimento administrativo (DER).</p>
<p>Já no caso de morte presumida, a DIB da pensão provisória será a data da sentença judicial. No caso de morte presumida sem declaração de ausência, que independe de reconhecimento judicial, a pensão provisória é devida a partir da data do acidente, desastre ou catástrofe, mediante prova do desaparecimento do segurado (art. 112, II, RPS).</p>
</section>
<section id="habilitação-tardia" class="level2" data-number="4">
<h2 data-number="4" class="anchored" data-anchor-id="habilitação-tardia"><span class="header-section-number">4</span> Habilitação tardia</h2>
<p>Habilitação tardia é aquela promovida após a concessão e pagamento de benefício a outro pensionista.</p>
<p>A concessão da pensão por morte aos dependentes já conhecidos não será protelada pela falta de habilitação de outro possível dependente, e qualquer inscrição ou habilitação posterior que importe em exclusão ou inclusão de dependente só produzirá efeito a contar da data da inscrição ou habilitação.</p>
<p>No caso da habilitação tardia do absolutamente incapaz que compunha o mesmo grupo familiar dos pensionistas já habilitados, havia uma discussão sobre a data de início do benefício. Era uma tese frequentemente levantada pelo INSS que, se o dependente absolutamente incapaz fosse do mesmo grupo familiar dos dependentes já habilitados (exemplo: a mãe do menor já recebia o benefício), sua habilitação tardia implicaria no pagamento de sua cota a partir da data do requerimento, e não da data do óbito. Isso porque se presumia que a cota já paga a dependentes de seu grupo familiar estaria sendo revertida em favor do menor. Por isso, retroagir o pagamento à data óbito implicaria em pagamento em duplicidade. A discussão terminou chegando à TNU que firmou entendimento até mais duro do que a tese do INSS, pois considera que a DIB dever ser igual à DER, e não à data do óbito, mesmo nos casos em que o menor é de grupo familiar diferente dos dependentes que já recebem a pensão por morte (<strong>Tese firmada no Tema 223/TNU</strong>):</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>O dependente absolutamente incapaz faz jus à pensão por morte desde o requerimento administrativo, na forma do art. 76 da Lei 8.213/91, havendo outro dependente previamente habilitado e percebendo benefício, do mesmo ou de outro grupo familiar, ainda que observados os prazos do art. 74 da Lei 8.213/91. Obs.: tese alterada no julgamento dos embargos de declaração (sessão ordinária de 25/2/2021).</p>
</blockquote>
</section>
<section id="habilitação-provisória" class="level2" data-number="5">
<h2 data-number="5" class="anchored" data-anchor-id="habilitação-provisória"><span class="header-section-number">5</span> Habilitação provisória</h2>
<p>Apesar de a habilitação tardia não implicar só ter efeitos a partir da data em que ocorrer, é possível a reserva de cota da pensão por morte em favor do suposto dependente do instituidor da pensão, cuja condição ainda não esteja comprovada. Ajuizada ação judicial para reconhecimento da condição de dependente (por exemplo, ação de reconhecimento de paternidade), o autor poderá requerer a sua habilitação provisória ao benefício de pensão por morte, exclusivamente para fins de rateio dos valores com outros dependentes.</p>
<p>Trata-se, na verdade, de um pedido de medida cautelar que visa à reserva da cota do autor, resguardando seu direito às parcelas mensais vencidas no curso do processo.</p>
<p>Nessa hipótese, é vedado o pagamento da respectiva cota até o trânsito em julgado da respectiva ação, ressalvada a existência de decisão judicial em contrário.</p>
<p>Além dessa possibilidade de medida cautelar deferida a pedido do autor, o próprio INSS, nas ações em que for parte, poderá proceder de ofício à habilitação excepcional da referida pensão, apenas para efeitos de rateio. Neste caso, a Autarquia deverá descontar, das demais cotas, os valores referentes à habilitação, sendo vedado o pagamento da cota reservada até o trânsito em julgado da respectiva ação, ressalvada a existência de decisão judicial em contrário.</p>
</section>
<section id="renda-mensal-inicial-rmi" class="level2" data-number="6">
<h2 data-number="6" class="anchored" data-anchor-id="renda-mensal-inicial-rmi"><span class="header-section-number">6</span> Renda mensal inicial (RMI)</h2>
<p>O cálculo da RMI da pensão por morte está disciplinado atualmente pelo art. 23, § 1º, da <strong>Emenda Constitucional n.º 103/2019</strong> e corresponderá a 50% do valor da aposentadoria que o segurado recebia em vida ou daquela a que ele teria direito se fosse aposentado por invalidez na data do óbito, acrescido de 10% por dependente, até o máximo de 100%.</p>
<p>Assim, o valor mínimo global do benefício será de 60% do valor da aposentadoria do segurado falecido ou da aposentadoria por invalidez a que ele teria direito na data do óbito (no caso de existência de apenas um dependente). Se o falecido tiver cinco ou mais dependentes, a cota familiar será 100%.</p>
<p>Quando houver, entre os dependentes, algum que seja inválido ou pessoa com deficiência intelectual, mental ou (física) grave, o valor global da pensão por morte será equivalente a 100% da aposentadoria do falecido ou da aposentadoria por invalidez a que ele tinha direito na data do óbito. Após esses cálculos, a pensão deve ser divida pelo número de dependentes, em partes iguais (art. 77, LBPS).</p>
<p>A despeito de o valor total do benefício devido ao conjunto de dependentes não poder ser inferior ao salário mínimo, a cota parte de cada um dos dependentes poderá ser inferior a esse valor.</p>
<p>Quando não houver mais dependente inválido ou com deficiência intelectual, mental ou grave, o valor da pensão será recalculado (art. 23, §3º, EC 103/2019), excluindo os efeitos da existência daquele dependente no cálculo do valor global do benefício.</p>
<p>Com a perda da qualidade de dependente (exemplo: filho não inválido e não deficiente que alcança os 21 anos de idade), cessa a pensão por morte e sua cota parte não é revertida para os demais dependentes com benefício ativo, preservado o valor de 100% (cem por cento) da pensão por morte quando o número de dependentes remanescente for igual ou superior a 5 (cinco).<sup>1</sup></p>
</section>
<section id="data-de-cessação-do-benefício-dcb" class="level2" data-number="7">
<h2 data-number="7" class="anchored" data-anchor-id="data-de-cessação-do-benefício-dcb"><span class="header-section-number">7</span> Data de cessação do benefício (DCB)</h2>
<p>O direito à percepção da cota individual da pensão por morte cessará:</p>
<p>a) na data do óbito do dependente pensionista;</p>
<p>b) na data em que o filho (ou equiparado) completar 21 anos de idade, salvo se for inválido ou pessoa com deficiência indelectual, mental ou deficiência (física) grave;</p>
<p>c) na data em que o irmão menor de 21 anos completar essa idade, salvo se for inválido ou pessoa com deficiência indelectual, mental ou deficiência (física) grave;</p>
<p>d) na data em que o filho ou irmão do segurado, que seja inválido ou pessoa com deficiência indelectual, mental ou deficiência (física) grave, superar a invalidez ou deficiência.</p>
<p>e) conforme as regras de cessação específicas para cônjuge e companheiro.</p>
<section id="dcb-da-pensão-por-morte-do-cônjuge-ou-companheiro" class="level3" data-number="7.1">
<h3 data-number="7.1" class="anchored" data-anchor-id="dcb-da-pensão-por-morte-do-cônjuge-ou-companheiro"><span class="header-section-number">7.1</span> DCB da pensão por morte do cônjuge ou companheiro</h3>
<p>As regras sobre cessação do benefício para cônjuge ou companheiro, introduzidas pela Lei n.º 13.135/2015, merecem destaque, haja vista que a duração dessa modalidade de pensão varia em função dos seguintes fatores (i) condição do cônjuge (se é ou não pessoa com deficiência ou inválida); (ii) motivo do óbito (se decorreu ou não acidente); (iv) tempo de convivência ou de casamento; (iv) número de contribuições vertidas pelo instituidor e (v) idade do cônjuge ou companheiro na data do óbito.</p>
<p>De acordo com essas regras, o benefício cessará:</p>
<p>a) para o cônjuge ou companheiro inválido ou com deficiência, na data da cessação da invalidez ou pelo afastamento da deficiência, respeitados os prazos mínimos estabelecidos pelas regras adiante citadas;</p>
<p>b) para o cônjuge ou companheiro do segurado que, na data do óbito, tiver <strong>menos de</strong> dois anos de casamento ou união estável <strong>ou</strong> tiver vertido <strong>menos de</strong> 18 contribuições mensais, o benefício durará apenas quatro meses;</p>
<p>c) para o cônjuge ou companheiro do segurado que, na data do óbito, tiver <strong>no mínimo</strong> dois anos de casamento ou união estável <strong>e</strong> tiver vertido <strong>no mínimo</strong> 18 contribuições mensais, o benefício durará de acordo com a idade do cônjuge ou companheiro na data do óbito, conforme tabela abaixo.</p>
<p>d) para o cônjuge do segurado cujo óbito tenha decorrido de acidente de qualquer natureza ou de doença profissional ou do trabalho, o benefício durará de acordo com a idade do cônjuge ou companheiro na data do óbito, conforme tabela abaixo.</p>
<table class="table">
<caption>Tabela_duração_pensão. V. art. 77, V, “c”, e seu § 2º-B da LBPS, bem como a <em>Portaria ME nº 424, de 29 de dezembro de 2020</em>. <!--# Atualizar anualmente --></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th>Idade (anos)</th>
<th>Duração (anos)</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Menos de 22</td>
<td>03</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Entre 22 e 27</td>
<td>06</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Entre 28 e 30</td>
<td>10</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Entre 31 e 41</td>
<td>15</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Entre 42 e 44</td>
<td>20</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>45 ou mais</td>
<td>Vitalício</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>A cota do dependente que perder essa qualidade não é reversível aos demais (art. 23, § 1º, EC 103/2019). Com a nova regra constitucional, está revogado tacitamente o § 1º do art. 77 da Lei 8.213/91.</p>
<p>Extingue-se o benefício de pensão por morte com a extinção da cota-parte do último pensionista (art. 77, § 3º, LBPS).</p>
</section>
<section id="dcb-da-pensão-por-morte-do-ex-cônjuge-que-recebia-alimentos" class="level3" data-number="7.2">
<h3 data-number="7.2" class="anchored" data-anchor-id="dcb-da-pensão-por-morte-do-ex-cônjuge-que-recebia-alimentos"><span class="header-section-number">7.2</span> DCB da pensão por morte do ex-cônjuge que recebia alimentos</h3>
<p>O cônjuge divorciado ou separado de fato que recebe pensão alimentícia concorre com os demais dependentes de primeira classe (art. 76, § 1º).</p>
<p>Na hipótese de o segurado falecido estar, na data do óbito, obrigado a prestar alimentos provisórios ao ex-cônjuge, ex-companheiro ou ex-companheira, o benefício previdenciário de pensão por morte será também provisório e durará pelo prazo remanescente na data do óbito, ressalvada a ocorrência anterior de outro fato que implique cessação do benefício (art. 76, § 3º).</p>
</section>
</section>
<section id="regras-de-acumulação" class="level2" data-number="8">
<h2 data-number="8" class="anchored" data-anchor-id="regras-de-acumulação"><span class="header-section-number">8</span> Regras de acumulação</h2>
<section id="pensão-pensão" class="level3" data-number="8.1">
<h3 data-number="8.1" class="anchored" data-anchor-id="pensão-pensão"><span class="header-section-number">8.1</span> Pensão + pensão</h3>
<p>A <strong>Emenda Constitucional n.º 103/2019</strong> vedou a acumulação de mais de uma pensão por morte deixada por cônjuge ou companheiro, no âmbito do mesmo regime de previdência social, ressalvadas as pensões do mesmo instituidor decorrentes do exercício de cargos acumuláveis na forma do art. 37 da Constituição Federal (art. 24, <em>caput</em>).</p>
<p>Por outro lado, são acumuláveis as pensões por morte de cônjuge ou companheiro concedidas por regimes diversos (RGPS, regimes próprios e regime dos militares), nos termos do art. 24, § 1º, I, da EC 103/2019.</p>
</section>
<section id="pensão-aposentadoria" class="level3" data-number="8.2">
<h3 data-number="8.2" class="anchored" data-anchor-id="pensão-aposentadoria"><span class="header-section-number">8.2</span> Pensão + aposentadoria</h3>
<p>O beneficiário pode acumular a pensão por morte deixada por cônjuge ou companheiro de um regime de previdência social com aposentadoria concedida no âmbito do RGPS ou de regime próprio de previdência social ou com proventos de inatividade decorrentes das atividades militares de que tratam os arts. 42 e 142 da Constituição Federal (art. 24, § 1º, II, EC 103/2019).</p>
<p>São igualmente acumuláveis as pensões decorrentes das atividades militares de que tratam os arts. 42 e 142 da Constituição Federal com aposentadoria concedida no âmbito do RGPS ou RPPS (art. 24, § 1º, III, EC 103/2019).</p>
<p>Nas hipóteses de acumulações tratadas pelo art. 24, § 1º, da EC 103/2019, é assegurada a percepção integral do benefício mais vantajoso e de um percentual do benefício menos vantajoso, acumulado de acordo com as seguintes faixas:</p>
<table class="table">
<colgroup>
<col style="width: 61%">
<col style="width: 38%">
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th>Faixa de valores do benefício menos vantajoso</th>
<th>Percentual a ser pago ao segurado</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>&gt; que um salário-mínimo até dois salários-mínimos</td>
<td>60%</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>&gt; que dois salários-mínimos até três salários-mínimos</td>
<td>40%</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>&gt; que três salários-mínimos até quatro salários-mínimos</td>
<td>20%</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>&gt; que quatro salários-mínimos</td>
<td>10%</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>A aplicação do disposto no acima poderá ser revista a qualquer tempo, a pedido do interessado, em razão de alteração de algum dos benefícios (§ 3º). As restrições previstas acima não serão aplicadas se o direito aos benefícios houver sido adquirido antes da data de entrada em vigor da EC 103/2019 (13/11/2019).</p>
</section>
</section>
<section id="recursos-complementares" class="level2" data-number="9">
<h2 data-number="9" class="anchored" data-anchor-id="recursos-complementares"><span class="header-section-number">9</span> Recursos complementares</h2>
<p>Vídeos:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://youtu.be/m50yZIXjdNM" title="#AGU Explica &quot;Pensão por Morte&quot;.">#AGUExplica “Pensão por Morte”.</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/7TqqSodgQ1o" title="#AGU Explica &quot;Pensão por Morte na Nova Previdência&quot;.">#AGUExplica “Pensão por Morte na Nova Previdência”.</a></li>
</ol>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Dessa forma, o art. 75 da LBPS encontra-se tacitamente revogado.↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reuse</h2><div id="quarto-reuse" class="quarto-appendix-contents"><div>Licença Creative Commons BY-NC-ND Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.</div></div></section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{mendonça2023,
  author = {MENDONÇA, Igor},
  title = {Pensão Por Morte},
  date = {2023-05-23},
  url = {https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/},
  langid = {portuguese}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-mendonça2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
MENDONÇA, Igor. 2023. <span>“Pensão Por Morte.”</span> May 23, 2023. <a href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/">https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>aulas</category>
  <guid>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/pensao-por-morte.html</guid>
  <pubDate>Tue, 23 May 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/pensao-por-morte/dia-de-los-muertos.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Salário-família</title>
  <dc:creator>Igor MENDONÇA</dc:creator>
  <link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/salario-familia.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="fato-gerador" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="fato-gerador"><span class="header-section-number">1</span> Fato gerador</h2>
<p>O salário-família é regulado pelos pelos artigos 65 a 70 da Lei de Benefícios da Previdência Social. Trata-se de um benefício pago mensalmente em função do número de filhos ou equiparados (enteados e menores tutelados) até 14 anos, ou inválidos de qualquer idade.</p>
</section>
<section id="segurados-cobertos" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="segurados-cobertos"><span class="header-section-number">2</span> Segurados cobertos</h2>
<p>Somente os segurados das seguintes espécies têm direito ao benefício, desde que sejam <strong>de baixa renda</strong>:</p>
<p>a) empregado;</p>
<p>b) empregado doméstico;</p>
<p>c) trabalhador avulso;</p>
<p>d) aposentado por invalidez ou por idade;</p>
<p>e) demais aposentados com 65 anos ou mais (se homem) ou 60 anos ou mais (se mulher).</p>
</section>
<section id="requisitos" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="requisitos"><span class="header-section-number">3</span> Requisitos</h2>
<p>Os requisitos para o recebimento do benefício são, portanto:</p>
<p>a) qualidade de segurado empregado, empregado doméstico, trabalhador avulso, aposentado por invalidez, por idade, ou demais aposentados com 65 anos ou mais (se homem) ou 60 anos ou mais (se mulher);</p>
<p>b) “baixa renda”;</p>
<p>c) existência filhos, menores tutelados ou enteados, de até 14 anos, ou inválidos de qualquer idade.</p>
<p>O salário-família independe do cumprimento de carência.</p>
<section id="baixa-renda" class="level3" data-number="3.1">
<h3 data-number="3.1" class="anchored" data-anchor-id="baixa-renda"><span class="header-section-number">3.1</span> Baixa renda</h3>
<p>A Constituição Federal, em seu art. 7º, XII, estabelece como direito social dos trabalhadores urbanos e rurais o “salário-família pago em razão do dependente do trabalhador de baixa renda nos termos da lei.” Nesse mesmo sentido, o art. 201, IV, da Constituição prevê que o RGPS deve prever a concessão do “salário-família e auxílio-reclusão para os dependentes dos segurados de baixa renda.” Sobre o critério de baixa renda para concessão do benefício, a <strong>Emenda Constitucional n.º 103/2019</strong>, em seu artigo 27, estabelece o seguinte:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Art. 27. Até que lei discipline o acesso ao salário-família e ao auxílio-reclusão de que trata o inciso IV do art. 201 da Constituição Federal, esses benefícios serão concedidos apenas àqueles que tenham renda bruta mensal igual ou inferior a R$ 1.364,43 (mil, trezentos e sessenta e quatro reais e quarenta e três centavos), que serão corrigidos pelos mesmos índices aplicados aos benefícios do Regime Geral de Previdência Social.</p>
</blockquote>
<p>O valor estabelecido pelo texto da Emenda Constitucional é atualizado anualmente por portarias ministeriais. Atualmente, vigora a <strong>Portaria Interministerial MTP/ME nº 26, de 17 de janeiro de 2023</strong> (art. 4º), que estabelece a remuneração mensal máxima de <strong>R$ 1.754,18</strong> para que o trabalhador seja considerado pessoa de baixa renda. <!---# Atualizar anualmente ---></p>
</section>
</section>
<section id="renda-mensal-inicial-rmi" class="level2" data-number="4">
<h2 data-number="4" class="anchored" data-anchor-id="renda-mensal-inicial-rmi"><span class="header-section-number">4</span> Renda mensal inicial (RMI)</h2>
<p>A renda mensal do salário-família não é calculada sobre o salário-de-benefício. O benefício é pago em cotas mensais, em função do número de filhos nas condições citadas no tópico antecedente. Para o ano de <strong>2023</strong>, a Portaria supracitada estabelece o valor de <strong>R$ 59,82</strong>.</p>
</section>
<section id="data-de-início-do-benefício-dib-e-obrigações-necessárias-à-manutenção-do-benefício" class="level2" data-number="5">
<h2 data-number="5" class="anchored" data-anchor-id="data-de-início-do-benefício-dib-e-obrigações-necessárias-à-manutenção-do-benefício"><span class="header-section-number">5</span> Data de início do benefício (DIB) e obrigações necessárias à manutenção do benefício</h2>
<p>A DIB do salário-família será a data de apresentação da certidão de nascimento ou da documentação relativa ao equiparado ou ao inválido (art. 67, LBPS).</p>
<p>A manutenção do benefício está condicionada à apresentação anual de atestado de vacinação obrigatória e de comprovação de frequência à escola do filho ou equiparado, nos termos do regulamento. Por sua vez, o art. 84 do RPS estabelece que o pagamento do salário-família será devido a partir da data de apresentação da certidão de nascimento do filho ou da documentação relativa ao enteado e ao menor tutelado, desde que comprovada a dependência econômica dos dois últimos, e fica condicionado à apresentação anual de atestado de vacinação obrigatória dos referidos dependentes, de até seis anos de idade, e de comprovação semestral de frequência à escola dos referidos dependentes, a partir de quatro anos de idade.</p>
<p>Já o empregado doméstico deve apresentar a seu empregador apenas a certidão de nascimento do filho ou equiparado (art. 67, parágrafo único, LBPS), sendo desnecessária a comprovação de frequência à escola e atestado de vacinação obrigatória.</p>
</section>
<section id="sistemática-de-pagamento" class="level2" data-number="6">
<h2 data-number="6" class="anchored" data-anchor-id="sistemática-de-pagamento"><span class="header-section-number">6</span> Sistemática de pagamento</h2>
<p>O salário família do empregado e do empregado doméstico são pagos, respectivamente, pela empresa e pelo empregador doméstico, mensalmente, junto com o salário. Os empregadores efetivam a compensação dos valores pagos quando do recolhimento de suas contribuições previdenciárias patronais (art. 68, <em>caput</em>, LBPS).</p>
<p>O pagamento do benefício ao trabalhador avulso é feito pelo sindicato ou órgão gestor de mão de obra, por meio de convênio (art. 69, LBPS e art. 82, I, do RPS).</p>
<section id="data-de-cessação-do-benefício-dcb" class="level3" data-number="6.1">
<h3 data-number="6.1" class="anchored" data-anchor-id="data-de-cessação-do-benefício-dcb"><span class="header-section-number">6.1</span> Data de cessação do benefício (DCB)</h3>
<p>A DCB variará de acordo com o que estabelece o art. 88 do RPS:</p>
<p>a) no caso morte do filho, do enteado ou do menor tutelado, a DCB será o primeiro dia do mês seguinte ao do óbito;</p>
<p>b) quando o filho, o enteado ou o menor tutelado completar quatorze anos de idade, exceto se inválido, a DCB será o primeiro dia do mês seguinte ao da data do aniversário;</p>
<p>c) no caso de recuperação da capacidade do filho, do enteado ou do menor tutelado inválido, a DCB será o primeiro dia do mês seguinte ao da cessação da incapacidade;</p>
<p>d) no caso de o segurado ficar desempregado, a DCB será a data da dispensa. <!---# e o caso de não apresentação dos atestados exigidos?  ---></p>


</section>
</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reuse</h2><div id="quarto-reuse" class="quarto-appendix-contents"><div>Licença Creative Commons BY-NC-ND Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.</div></div></section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{mendonça2023,
  author = {MENDONÇA, Igor},
  title = {Salário-Família},
  date = {2023-05-20},
  url = {https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/},
  langid = {portuguese}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-mendonça2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
MENDONÇA, Igor. 2023. <span>“Salário-Família.”</span> May 20, 2023. <a href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/">https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>aulas</category>
  <guid>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/salario-familia.html</guid>
  <pubDate>Sat, 20 May 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-familia/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Salário-maternidade</title>
  <dc:creator>Igor MENDONÇA</dc:creator>
  <link>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/salario-maternidade.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="fatos-geradores" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="fatos-geradores"><span class="header-section-number">1</span> Fatos geradores</h2>
<p>O salário-maternidade é um benefício previdenciário que pode ser concedido a todas as espécies de segurados do RGPS e encontra-se regulado pelos artigos 71 a 73 da Lei de Benefícios da Previdência Social e pelos artigos 93 a 103 do Regulamento da Previdência Social. Os seguintes eventos são fatos geradores do benefício:</p>
<p>a) parto (inclusive de natimorto);</p>
<p>b) aborto não criminoso;</p>
<p>c) adoção;</p>
<p>d) obtenção da guarda judicial para fins de adoção.</p>
</section>
<section id="requisitos-legais" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="requisitos-legais"><span class="header-section-number">2</span> Requisitos legais</h2>
<p>Para a concessão do salário-maternidade, a requerente deve cumprir os seguintes requisitos:</p>
<p>a) qualidade de segurada;</p>
<p>b) ocorrência do parto, adoção, obtenção da guarda judicial para fins de adoção ou aborto não criminoso.</p>
<p>c) carência de 10 contribuições mensais, apenas para a(o) contribuinte individual, segurada especial e facultativa;</p>
<p>Além disso, para a manutenção do benefício, exige-se o afastamento do trabalho ou da atividade desempenhada. <sup>1</sup></p>
<p>Para as demais categorias de seguradas (empregada, empregada doméstica e trabalhadora avulsa), não se exige carência.</p>
<p>No caso das seguradas especiais, a carência é cumprida através da comprovação de dez meses de efetivo labor rural em regime de economia familiar anteriores ao parto ou ao requerimento administrativo (se o requerimento for feito antes do parto), ainda que descontínuos (art. 93, § 2º, RPS).</p>
<p>Na ocorrência de parto antecipado (prematuro), o período de carência, quando exigido, será reduzido em número de contribuições equivalente ao número de meses em que o parto foi antecipado (art. 25, parágrafo único, LBPS).</p>
<p>De acordo com o art. 103 do RPS, o benefício é devido inclusive à segurada aposentada que retorne à atividade laborativa.</p>
</section>
<section id="hipóteses-de-concessão-ao-segurado-do-sexo-masculino" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="hipóteses-de-concessão-ao-segurado-do-sexo-masculino"><span class="header-section-number">3</span> Hipóteses de concessão ao segurado do sexo masculino</h2>
<p>O benefício pode ser deferido ao segurado do sexo masculino nas hipóteses de (i) obtenção da guarda para fins de adoção, (ii) adoção e (iii) falecimento da mãe no parto ou durante o gozo do benefício.</p>
<p>Na obtenção de guarda para fins de adoção ou adoção o benefício é deferido a apenas um dos segurados, ainda que ambos os cônjuges ou companheiros estejam sujeitos ao RGPS. Porém, a concessão ao(à) adotante pode ser feita mesmo que a mãe tenha recebido o benefício na época oportuna (art. 93-A, § 1º, RPS).</p>
<p>Se a mãe falecer no parto ou durante o gozo do benefício, ele será pago ao cônjuge ou companheiro da titular original <em>que também seja segurado do RGPS</em> por todo o período ou pelo tempo restante a que teria direito, exceto no caso do falecimento do filho ou de seu abandono (art. 71-B, LBPS). Para a concessão, o cônjuge ou companheiro deve requerer o benefício até o último dia do prazo previsto para o término do salário-maternidade “originário” (art. 71-B, § 1º, LBPS).</p>
</section>
<section id="data-de-início-do-benefício-dib" class="level2" data-number="4">
<h2 data-number="4" class="anchored" data-anchor-id="data-de-início-do-benefício-dib"><span class="header-section-number">4</span> Data de início do benefício (DIB)</h2>
<p>A data de início do benefício (DIB) pode variar, conforme o caso (art. 358, IN 128/2022):</p>
<p>a) parto: 28º dia anterior à data prevista para o parto;</p>
<p>b) aborto não criminoso: data do próprio aborto, comprovada por atestado médico;</p>
<p>c) adoção: data do trânsito em julgado da sentença judicial;</p>
<p>d) obtenção da guarda judicial para fins de adoção: data do termo de guarda ou do deferimento da medida liminar nos autos do processo de adoção.</p>
<p>Na verdade, como o parto pode não ocorrer na data aprazada, o 28º dia anterior serve como um marco inicial a partir do qual a segurada pode requerer e gozer o benefício. Nada impede que a segurada dê entrada no requerimento administrativo em data mais próxima ao parto, ou até depois do nascimento (v. art. 95, parágrafo único, RPS). Nessas situações, a duração total do benefício não é alterada.</p>
<section id="antecipação-da-dib" class="level3" data-number="4.1">
<h3 data-number="4.1" class="anchored" data-anchor-id="antecipação-da-dib"><span class="header-section-number">4.1</span> Antecipação da DIB</h3>
<p>Se houver prescrição médica de afastamento da gestante de seu trabalho antes do 28º anterior à data prevista para o parto, é possível antecipar a data do início do benefício em duas semanas, conforme o art. 93, § 3º, do RPS “por meio de atestado médico submetido à avaliação médico-pericial.”</p>
<p>Essa situação não se confunde com o eventual afastamento da gestante em decorrência de incapacidade laborativa temporária, o que pode acontecer em qualquer momento da gravidez. Nessa hipótese, o benefício a ser concedido não é o de salário-maternidade, mas o de auxílio por incapacidade temporária (auxílio-doença). A posterior concessão do benefício de salário-maternidade, na época oportuna, provoca a suspensão do auxílio por incapacidade temporária que esteja em manutenção (pois os benefícios são inacumuláveis) até a data de cessação do salário-maternidade (art. 102, RPS).</p>
</section>
</section>
<section id="data-de-cessação-do-benefício-dcb" class="level2" data-number="5">
<h2 data-number="5" class="anchored" data-anchor-id="data-de-cessação-do-benefício-dcb"><span class="header-section-number">5</span> Data de cessação do benefício (DCB)</h2>
<p>A data de cessação do benefício também pode variar, conforme o fato gerador.</p>
<section id="parto" class="level3" data-number="5.1">
<h3 data-number="5.1" class="anchored" data-anchor-id="parto"><span class="header-section-number">5.1</span> Parto</h3>
<p>No parto, inclusive do natimorto, a duração do benefício será, <em>em regra</em>, de 120 dias, iniciando-se no 28º dia anterior e sendo mantido até o 91º dia posterior ao parto (DCB). A duração total do benefício não é alterada caso a requerente postergue o requerente para data mais próxima ao parto ou até depois dele. Há, entretanto, hipóteses de prorrogação do benefício, conforme tópico abaixo.</p>
<section id="prorrogação-da-dcb-do-benefício-decorrente-do-parto" class="level4" data-number="5.1.1">
<h4 data-number="5.1.1" class="anchored" data-anchor-id="prorrogação-da-dcb-do-benefício-decorrente-do-parto"><span class="header-section-number">5.1.1</span> Prorrogação da DCB do benefício decorrente do parto</h4>
<p>Em casos excepcionais, é possível a prorrogação da data de cessação do benefício (assim como da data de início, como visto no tópico anterior), <em>em duas semanas</em>, mediante atestado médico submetido à perícia médica oficial.</p>
<p>No entanto, esse limite de duas semanas foi declarado inconstitucional pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento da <strong>ADI 6327</strong><sup>2</sup> para os casos em que a gestante ou o recém-nascido permanecem internados além desse período, em decorrência de complicações médicas no parto. De acordo com a decisão do STF, é a partir da alta hospitalar da mãe ou de seu filho (o que ocorrer por último) que devem ser contados os 120 dias.</p>
<p>Na prática, após a decisão do STF, o período de internação da parturiente ou de seu filho passou a ser considerado um acréscimo no número de dias em que o benefício deverá ser pago. O objetivo do salário-maternidade, além de garantir o sustento da segurada durante o período de afastamento, é proporcionar a convivência da mãe com o recém-nascido nos primeiros meses de sua vida, o que não é alcançado se um dos dois estiver internado no hospital.</p>
<p>Ao dispor sobre o cumprimento da decisão do Supremo, o Ministério da Economia e o INSS publicaram a <strong>Portaria Conjunta n.º 28, de 19 de março de 2021</strong>, que, entre outras regras, manda descontar os dias já gozados pela gestante antes do parto a título de salário-maternidade (exemplo: se, na data do parto, a segurada já tiver gozado 20 dias de salário-maternidade, restarão 100 dias após sua alta hospitalar ou de seu filho, o que ocorrer por último) (art. 1º, § 3º). Esse desconto não se aplica no caso de prorrogação por até duas semanas, que já está está prevista no art. 93, § 3º, do RPS (art. 1º, § 5º da <strong>Portaria Conjunta ME/INSS 28/2021</strong>).</p>
</section>
</section>
<section id="aborto-não-criminoso" class="level3" data-number="5.2">
<h3 data-number="5.2" class="anchored" data-anchor-id="aborto-não-criminoso"><span class="header-section-number">5.2</span> Aborto não criminoso</h3>
<p>Quando se tratar de aborto não criminoso, comprovado mediante atestado médico, o benefício será concedido por <em>duas semanas</em> (art. 93, § 5º, RPS).<!---# Explicar melhor a diferença entre aborto e parto de natimorto ---></p>
</section>
<section id="adoção-ou-obtenção-da-guarda-judicial-para-fins-de-adoção" class="level3" data-number="5.3">
<h3 data-number="5.3" class="anchored" data-anchor-id="adoção-ou-obtenção-da-guarda-judicial-para-fins-de-adoção"><span class="header-section-number">5.3</span> Adoção ou obtenção da guarda judicial para fins de adoção</h3>
<p>Na adoção e na obtenção da guarda judicial para fins de adoção, o benefício de salário-maternidade terá sempre duração de 120 dias (art. 71-A, LBPS), independente de já ter sido concedido à mãe biológica.</p>
</section>
</section>
<section id="salário-maternidade-e-licença-maternidade" class="level2" data-number="6">
<h2 data-number="6" class="anchored" data-anchor-id="salário-maternidade-e-licença-maternidade"><span class="header-section-number">6</span> Salário-maternidade e licença-maternidade</h2>
<p>O salário-maternidade é um benefício previdenciário e não deve ser confundido com a licença à gestante, ou licença-maternidade, que é um direito ao afastamento do trabalho, previsto no art. 7º, XVIII, da Constituição Federal e no art. 392 da CLT. Durante o período de gozo da licença-maternidade, a segurada empregada receberá o benefício previdenciário denominado salário-maternidade.</p>
<p>A CLT também prevê a possibilidade de antecipação do início do benefício e prorrogação da cessação do benefício em duas semanas mediante atestado médico (art. 392, § 2º). No entanto, a possibilidade de extensão da licença-maternidade em mais sessenta dias, prevista no art. 1º da Lei n.° 11.770/2008 (que cria o Programa Empresa Cidadã <sup>3</sup>) não altera a duração do benefício previdenciário denominado salário-maternidade. Nesses sessenta dias adicionais, a empresa paga à empregada sua <em>remuneração</em>, e não o benefício previdenciário, descontando o total os valores pagos do imposto de renda devido.</p>
</section>
<section id="renda-mensal-inicial-rmi" class="level2" data-number="7">
<h2 data-number="7" class="anchored" data-anchor-id="renda-mensal-inicial-rmi"><span class="header-section-number">7</span> Renda mensal inicial (RMI)</h2>
<p>Por se tratar de um benefício que pretende substituir a remuneração da(o) segurada(o) e que impede o exercício concomitante de atividades laborativas, a RMI do salário-maternidade não pode ser inferior ao salário-mínimo (art. 73, <em>caput</em>). Na tabela abaixo, estão resumidas as formas de cálculo da RMI do salário-maternidade, conforme a espécie de segurado:</p>
<table class="table">
<colgroup>
<col style="width: 26%">
<col style="width: 46%">
<col style="width: 27%">
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: left;"><em>Segurada</em></th>
<th style="text-align: left;"><em>RMI</em></th>
<th style="text-align: left;"><em>Fundamento legal (Lei 8.213/91)</em></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;">Empregada doméstica</td>
<td style="text-align: left;">Valor correspondente a seu último salário de contribuição</td>
<td style="text-align: left;">Art. 73, I.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;">Segurada especial</td>
<td style="text-align: left;">1/12 do valor sobre o qual incidiu sua última contribuição (se contribuinte) ou um salário-mínimo.</td>
<td style="text-align: left;">Art. 73, II e art. 39, parágrafo único.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;">Empregada ou trabalhadora avulsa</td>
<td style="text-align: left;">Remuneração integral</td>
<td style="text-align: left;">Art. 72, caput.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;">Contribuinte individual e segurada facultativa.</td>
<td style="text-align: left;">1/12 da soma dos doze últimos salários de contribuição, apurados em um período não superior a 15 meses.</td>
<td style="text-align: left;">Art. 73, III.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="forma-de-pagamento" class="level2" data-number="8">
<h2 data-number="8" class="anchored" data-anchor-id="forma-de-pagamento"><span class="header-section-number">8</span> Forma de pagamento</h2>
<p>Quando se trata de segurada empregada gestante, quem antecipa o valor do benefício de salário-maternidade é o empregador, que depois faz o desconto no recolhimento da contribuição previdenciária patronal (contribuição incidente sobre a folha de salários e demais rendimentos pagos ou creditados, a qualquer título, à pessoa física que lhe preste serviço - art. 72, § 1º, LBPS).</p>
<p>Por outro lado, se o empregador for um Microempreendedor Individual (MEI) (art. 18-A da Lei Complementar 123/2006), o INSS pagará diretamente o benefício à empregada.</p>
<p>É também pago diretamente pelo INSS o benefício devido:</p>
<p>a) à trabalhadora avulsa;</p>
<p>b) à empregada doméstica;</p>
<p>c) à segurada especial;</p>
<p>d) à contribuinte individual;</p>
<p>e) à segurada facultativa;</p>
<p>f) ao cônjuge ou companheiro sobrevivente, que seja segurado do RGPS, na forma do art. 71-B, LBPS.</p>
</section>
<section id="acumulação" class="level2" data-number="9">
<h2 data-number="9" class="anchored" data-anchor-id="acumulação"><span class="header-section-number">9</span> Acumulação</h2>
<p>O art. 102, caput, do Regulamento da Previdência Social veda a acumulação do salário-maternidade com benefício por incapacidade (auxílio por incapacidade temporária ou aposentadoria por incapacidade permanente).</p>
<p>Estabelece o parágrafo único do mesmo artigo que “Quando ocorrer incapacidade em concomitância com o período de pagamento do salário-maternidade, o benefício por incapacidade, conforme o caso, deverá ser suspenso enquanto perdurar o referido pagamento, ou terá sua data de início adiada para o primeiro dia seguinte ao término do período de cento e vinte dias.”</p>
<p>Não há vedação ao recebimento de salário-maternidade pela segurada aposentada (exceto por incapacidade permanente) que retornar à atividade laborativa (art. 103, RPS).</p>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Art. 71-C, LBPS. A referência à “atividade desempenhada” tem em vista o fato de que a segurada facultativa também tem direito ao benefício.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>EMENTA: CONSTITUCIONAL. DIREITOS SOCIAIS. AÇÃO DIRETA DE INCONSTITUCIONALIDADE CONVERTIDA EM ARGUIÇÃO DE DESCUMPRIMENTO DE PRECEITO FUNDAMENTAL. POSSIBILIDADE. CONTAGEM DE TERMO INICIAL DE LICENÇA-MATERNIDADE E DE SALÁRIO-MATERNIDADE A PARTIR DA ALTA HOSPITALAR DO RECÉM-NASCIDO OU DA MÃE, O QUE OCORRER POR ÚLTIMO. INTERPRETAÇÃO CONFORME À CONSTITUIÇÃO DO §1º DO ART. 392, DA CLT, E DO ART. 71 DA LEI 8.213/1991. NECESSÁRIA PROTEÇÃO CONSTITUCIONAL À MATERNIDADE E À INFÂNCIA. AÇÃO JULGADA PROCEDENTE. 1. Cumpridos os requisitos da Lei nº. 9.882/99, a jurisprudência do Supremo Tribunal Federal (STF) entende possível a fungibilidade entre ADI e ADPF. 2. A fim de que seja protegida a maternidade e a infância e ampliada a convivência entre mães e bebês, em caso de internação hospitalar que supere o prazo de duas semanas, previsto no art. 392, §2º, da CLT, e no art. 93, §3º, do Decreto nº. 3.048/99, o termo inicial aplicável à fruição da licença-maternidade e do respectivo salário-maternidade deve ser o da alta hospitalar da mãe ou do recém-nascido, o que ocorrer por último, prorrogando-se ambos os benefícios por igual período ao da internação. 3. O direito da criança à convivência familiar deve ser colocado a salvo de toda a forma de negligência e omissão estatal, consoante preconizam os arts. 6º, caput, 201, II, 203, I, e 227, caput, da Constituição da República, impondo-se a interpretação conforme à Constituição do §1º do art. 392 da Consolidação das Leis do Trabalho (CLT) e do art. 71 da Lei nº. 8.213/1991 4. Não se verifica critério racional e constitucional para que o período de licença à gestante e salário-maternidade sejam encurtados durante a fase em que a mãe ou o bebê estão alijados do convívio da família, em ambiente hospitalar, nas hipóteses de nascimentos com prematuridade e complicações de saúde após o parto. 5. A jurisprudência do STF tem se posicionado no sentido de que a ausência de previsão de fonte de custeio não é óbice para extensão do prazo de licença-maternidade, conforme precedente do RE nº. 778889, Relator(a): Min. ROBERTO BARROSO, Tribunal Pleno, julgado em 10/03/2016. A prorrogação de benefício existente, em decorrência de interpretação constitucional do seu alcance, não vulnera a norma do art. 195, §5º, da Constituição Federal. 6. Arguição julgada procedente para conferir interpretação conforme à Constituição ao artigo 392, §1º, da CLT, assim como ao artigo 71 da Lei n.º 8.213/91 e, por arrastamento, ao artigo 93 do seu Regulamento (Decreto n.º 3.048/99), de modo a se considerar como termo inicial da licença-maternidade e do respectivo salário-maternidade a alta hospitalar do recém-nascido e/ou de sua mãe, o que ocorrer por último, prorrogando-se em todo o período os benefícios, quando o período de internação exceder as duas semanas previstas no art. 392, §2º, da CLT, e no art. 93, §3º, do Decreto n.º 3.048/99. (ADI 6327, Relator(a): EDSON FACHIN, Tribunal Pleno, julgado em 24/10/2022, PROCESSO ELETRÔNICO DJe-222 DIVULG 04-11-2022 PUBLIC 07-11-2022)↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>Lei 11.770/2008. Art. 5º. A pessoa jurídica tributada com base no lucro real poderá deduzir do imposto devido, em cada período de apuração, o total da remuneração integral da empregada e do empregado pago nos dias de prorrogação de sua licença-maternidade e de sua licença-paternidade, vedada a dedução como despesa operacional.↩︎</p></li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Reuse</h2><div id="quarto-reuse" class="quarto-appendix-contents"><div>Licença Creative Commons BY-NC-ND Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.</div></div></section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{mendonça2023,
  author = {MENDONÇA, Igor},
  title = {Salário-Maternidade},
  date = {2023-05-20},
  url = {https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/},
  langid = {portuguese}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-mendonça2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
MENDONÇA, Igor. 2023. <span>“Salário-Maternidade.”</span> May 20, 2023.
<a href="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/">https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>aulas</category>
  <guid>https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/salario-maternidade.html</guid>
  <pubDate>Sat, 20 May 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://jusmendonca.quarto.pub/previ_blog/posts/salario-maternidade/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
